<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="45"><page Index="1"><![CDATA[1]]></page><page Index="2"><![CDATA[KATA PENGANTAR


                       E-modul  interaktif  disusun  sebagai  salah  satu  referensi  inovatif  media
               Proses  pembelajaran  modul  sangat  membantu  peserta  didik  dalam  menguasai
               kompetensi pada suatu mata pelajaran. Dengan adanya modul, peserta didik dapat
               mempelajari materi pelajaran, mendalami materi, dan meningkatkan penguasaan
               melalui latihan-latihan. Dengan perkembangan zaman saat ini, dunia pendidikan
               juga  dituntut  untuk  bisa  beradaptasi,  yaitu  menggunakan  modul  yang  lebih
               praktiks dan fleksibel yang memanfaatkan alat elektronik atau dikenal dengan e-
               modul. E-modul fisika interaktif disusun sebagai salah satu bahan ajar yang dapat
               digunakan  peserta  didik  dalam  pembelajaran  fisika  untuk  menciptakan

               pembelajran  fisika  yang  lebih  bermakna.  Penggunaan  modul  yang  baik  akan
               menimbulkan semangat dalam pembelajaran.

                       Dalam  penggunaan  e-modul  fisika  interaktif  ini,  peserta  didik  tidak  lagi
               hanya mendengarkan guru dalam menyampaikan materi pembelajaran. Modul ini
               berisi kegiatan-kegiatan pembelajaran yang menuntut peserta didik secara aktif
               dan mandiri untuk terlibat langsung dalam pembelajaran dan dilengkapi animasi,
               video,  audio,  lembar  kerja,  dan  latihan  soal  interaktif  untuk  membantu  peserta
               didik memahami konsep dan mendorong peserta didik agar menjadi pembelajar
               sejati yang terampil dan ulet sehingga peserta didik dapat lebih aktif, mandiri dan
               kreatif dalam membangun konsep fisika yang dipelajari.


                       Modul  fisika  interaktif  terdiri  dari  petunjuk  penggunaan  e-modul,
               kompetensi  yang  hendak  dicapai,  materi  fisika  dan  LKPD,  contoh  soal  serta
               latihan soal dan soal evaluasi sesuai dengan indikator keterampilan berpikir kritis.
               Indikator  dari  keterampilan  berpikir  kritis  digunakan  untuk  mengakomodir
               peserta didik untuk melatih keterampilan berpikir kritis yang dimiliki melalui e-
               modul fisika interaktif yang disusun oleh penulis .

                       Penulis mengucapkan banyak terima kasih kepada semua pihak yang telah
               membantu  terkhusus  kepada  Dr.  Kaharuddin  Arafah,  M.Si  dan  Dr.  Pariabti
               Palloan,  M.T  atas  bimbingan  dan  arahan  sehingga  modul  fisika  interaktif  ini

               dapat  disususn  sebagaimana  mestinya.  Penulis  berharap  berbagai  hal  yang
               disajikan  dalam modul  ini,  dapat  bermanfaat  untuk  peserta didik  maupun  guru
               dalam  pembelajaran  fisika.  Semua  masukan  dan  saran  selalu  penulis  harapkan
               demi penyempurnaan e-modul fisika ini.

                                                                                Makassar,          2022

                                                                                                  Penulis




                                                                                                                    2]]></page><page Index="3"><![CDATA[PETUNJUK BELAJAR


                       Baca dan pahamilah petunjuk belajar dengan baik


                          PENTUNJUK BAGI PESERTA DIDIK

                    1.  Bacalah doa sebelum memulai pelajaran.

                    2.  Bacalah  terlebih  dahulu  panduan  penggunaan  e-modul  untuk  mengetahui

                        setiap langkah yang perlu dilaksakan dalam e-modul ini.

                    3.  Isilah biodata yang telah disediakan.

                    4.  Sebelum  menerapkan  dari  isi  e-modul  ini,  sebaiknya  Anda  mengenal

                        karakteristik dari e-modul ini.

                    5.  Bacalah panduan penggunaan e-modul untuk memudahkan pengoperasian

                        e-modul.

                    6.  Simak  deskripsi  e-modul  untuk  mengetahui  secara  umum  gambaran  isi

                        materi yang dibahas dalam modul.

                    7.  Bacalah  tujuan  pembelajaran  yang  hendak  dicapai  di  setiap  kegiatan


                        pembelajaran.
                    8.  Baca dan pahami materi pembelajaran yang terdapat dalam e-modul.


                    9.  Jika terdapat QR Code pada kolom “Go Link”, pindai dengan aplikasi QR
                        Code  yang  tersedia  di  handpone  Anda  atau  mengunduh  di  aplikasi  Play


                        Store.
                    10. Jawab pertanyaan yang terdapat pada kolom “Bina Critical Thingking”.


                    11.  Pahami contoh soal yang telah diberikan.

                    12.  Lakukan  kegiatan  pada  virtual  lab  dan  mini  lab  untuk  melatih  pola

                        keterampilan berpikir kritis dan kreatif Anda

                    13.  Jawablah latihan soal yang tersedia

                    14. Hubungi guru pembimbing jika terdapat kesulitan






                                                                                                                    3]]></page><page Index="4"><![CDATA[PENTUNJUK BAGI GURU

                1.  Bacalah terlebih dahulu panduan penggunaan e-modul untuk mengetahui setiap

                    langkah yang perlu dilaksakan dalam e-modul ini.

                2.  Sebelum  menerapkan  dari  isi  e-modul  ini,  sebaiknya  Anda  mengenal

                    karakteristik dari e-modul ini.

                3.  Bacalah  panduan  penggunaan  e-modul  untuk  memudahkan  pengoperasian  e-

                    modul.

                4.  Bacalah kompetensi dan tujuan pembelajaran yang akan dicapai.

                5.  Mengarahkan peserta didik bekerja untuk mengerjakan kegiatan-kegiatan yang

                    terdapat dalam e-modul ini.


                6.  Bimbinglah peserta didik dalam mengerjakan soal-soal dalam belajar.
                7.  Silahkan Anda  gunakan  e-modul ini sebagai bahan ajar  mata  mata pelajaran


                    fisika.
                8.  Manfaatkan  fasilitas  yang  tersedia  pada  e-modul  ini  unruk  melatih


                    keterampilan berpikir kritis peserta didik selama kegiatan pembalajarn.


























                                                                                                                    4]]></page><page Index="5"><![CDATA[PETUNJUK PENGGUNAAN E-MODUL



                1.  Persiapkan handphone atau kompute
                2.  Klik modul yang telah diberikan
                3.  Tampilkan modul akan seperti gambar di bawah ini

















                4.  Pastikan memiliki jaringan internet yang aktif
                5.  Gunakan tombol berikut untuk mempermudah pemakaian  e-modul
                                                                      Fungsi
                           Simbol


                                                Memperbesar tampilan layar

                                                Mengatur volume suara


                                                Menayangkan halaman secara otomatis


                                                Menampilkan semua thumbnail


                                                Menampilkan tampilan layar secara penuh



                                                Kembali ke halaman pertama
                                                Menuju ke halaman terakhir


                                                Kembali ke halaman sebelumnya


                                                Menuju ke halaman selanjutnya


                                                Membagikan e-modul







                                                                                                                    5]]></page><page Index="6"><![CDATA[Memberikan Pertanyaan


                                                Membuka LKPD

                                                Membuka Materi


                                                Memutar video


                                                Membuka latihan soal


                                                Mulai evaluasi


                                                Memulai simulasi


                                                Mendownload panduan



                       6.  Silahkan  download  panduan  penggunaan  e-modul  di  bawah
                           ini!







































                                                                                                                    6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Silahkan isi bioadata Anda dibawah ini


































                                                                                                                    7]]></page><page Index="8"><![CDATA[DAFTAR ISI


               KATA PENGANTAR ...........................................................................................  2

               PETUNJUK BELAJAR ........................................................................................  3

               PETUNJUK PENGGUNAAN E-MODUL .......................................................  4

               PENGISIAN BIODATA.......................................................................................  7

               DAFTAR ISI  .........................................................................................................  8

               KARAKTERISTIK E-MODUL  ..........................................................................  9

               PENDAHULUAN .................................................................................................. 11

               PETA KONSEP ..................................................................................................... 12


               KEGIATAN BELAJAR 1

               PENGERTIAN, JENIS DAN BERSARAN GELOMBANG

                   A. Pengertian Gelombang ........................................................................................... 16

                   B.  Jenis-jenis Gelombang ............................................................................................ 18

                   C. Gelombang Pada Air ............................................................................................... 19

                   D. Gelombang Seismik ................................................................................................. 19

                   E. Besaran Gelombang ................................................................................................. 20

               KEGIATAN BELAJAR 2

               SIFAT-SIFAT GELOMBANG

                   A. Pemantulan Gelombang ......................................................................................... 30

                   B.  Pembiasan Gelombang ............................................................................................ 31

                   C. Difraksi Gelombang ................................................................................................. 33

                   D. Interferensi Gelombang .......................................................................................... 34

                   E. Dispersi Gelombang ................................................................................................ 35
                   F.  Polarisasi Gelombang .............................................................................................. 36


               GAME EDUKATIF .............................................................................................. 44
               DAFTAR PUSTAKA ............................................................................................ 45





                                                                                                                    8]]></page><page Index="9"><![CDATA[KARAKTERISTIK E-MODUL


                 1.  Go Link
                     Berisi  video  pembelajaran  yang  dapat  diakses  oleh  seperta  didik  sehingga


                     lebih dapat memahami topik yang dibahas.

                 2.  Klik Link

                     Sumber  beberapa  link  terkait  topik  yang  digunakan  peserta  didik  sebagai

                     referensi untuk lebih mendalami materi.

                 3.  Bina Critical Thingking

                     Bertujuan  untuk  melatih  keterampilan  berpikir  kritis  peseta  didik  melalui

                     pertanyaan yang disiapkan.

                 4.  Virtual Lab

                     Berisi simulasi phet yang bertujuan untuk melatih keterampilan peserta didik

                     melalui sebuah praktikum secara virtual.

                 5.  Mini Lab

                     Berisi  aktivitas  ilmiah  yang  bertujuan  untuk  melatih  keterampilan  peserta

                     didik melalui praktikum secara nyata.

                 6.  Go Discussion

                     Bertujuan  untuk  melatih  keterampilan  berpikir    kritis  peserta  didik  melalui

                     diskusi.

                 7.  Rangkuman

                     Bertujuan untuk memudahkan peserta didik mengingat kembali isi materi tiap

                     kegiatan pembelajaran.

                 8.  Evaluasi

                     Terdiri  atas  soal  pilihan  ganda  disetiap  akhir  kegiatan  pembelajaran.

                     Bertujuan untuk mengukur tingkat keterampilan berpikir kritis peserta didik

                     terhadap materi yang telah dipelajari.






                                                                                                                    9]]></page><page Index="10"><![CDATA[E-MODUL FISIKA INTERAKTIF







                                    Baca Dan Pahamilah Petunjuk Belajar Berikut




                                  E-modul inteaktif adalah modul digital berisi materi
                                fisika yang dilengkapi dengan teks, gambar, animasi,
                                video,  laboratorium  virtual,  lembar  kerja  dan  soal

                                latihan  yang  dikemas  sedemikian  rupa  sehingga
                                menimbulkan interaksi dua arah antara peserta didik
                                dan e-modul.

                                Ad  Adapun  bagian  dalam  e-modul  yang  interaktif

                                sebagai berikut:



                                        Untuk mengetahuinya klik tombol di bawah


                                                     MATERI




                                                     LKPD




                                                     LAB VIRTUAL




                                                     LATIHAN SOAL




                                                     EVALUASI














                                                                                                                   10]]></page><page Index="11"><![CDATA[PENDAHULUAN




                      A.     Identitas  Modul



                         Mata Pelajaran                : Fisika

                         Kelas/ Semester               : XI/II (Genap)


                         Judul Modul                   : Karakteristik Gelombang Mekanik

                         Alokasi Waktu                 : 8 Jam Pelajaran




                     B. Deskripsi Singkat Modul

                          Silahkan disimak baik-baik video di bawah


































                                                                                                                   11]]></page><page Index="12"><![CDATA[PETA KONSEP




                                           Gelombang Mekanik









                   Jenis Gelombang                 Besaran  Gelombang                      Sifat-Sifat
                                                                                           Gelombang




                     Medium perambatan            •   Amplitudo                                •   Refleksi

                                                  •   Panjang gelombang                        •   Refraksi
                          Mekanik                 •   Periode                                  •   Interferensi
                                                  •   Frekuensi                                •   Difraksi
                       Elektromagnetik            •   Cepat rambat gelombang


                         Arah getar

                         Transversal


                         Longitudinal


                         Amplitudo



                           Berjalan


                          Stasioner



















                                                                                                                   12]]></page><page Index="13"><![CDATA[KARAKTERISTIK GELOMBANG MEKANIK


                       Pemandangan ombak di pantai tidak selalu

               menghasilkan  keindahan  yang  mengejutkan

               mata, ketika  gelombang air di  lautan membawa

               energi  yang sangat besar  ombak dengan ukuran

               besar dapat mencapai daratan dan menimbulkan

               bencana, misalnya tsunami yang pernah melanda

               aceh dan sekitarnya pada tahun 2004 dan daerah wisata pengandaran pada 2006.

               Sebenarnya, ombak dipantai berawal dari gelombang-gelombang air di lautan yang

               melebar menjauhi titik pusatnya menuju ke tepi pantai.



                        Ketika  kamu  berada  di  tepi  pantai,

               perhatikanlah  sebuah  perahu  yang  sedang  diam

               ditengah  lautan.  Sepintas,  Kamu  akan  melihat

               perahu  dalam  keadaan  tenang,  seperti  tidak

               terganggu  oleh  energi  apapun  apa.  Akan  tetapi,

               jika  Kamu  menaiki  perahu  tersebut,  apa  yang

               Kamu  lihat sebelumnya akan berbeda dengan apa yang  Kamu rasakan. Ternyata

               Kamu  akan  merasa  selalu  bergerak  naik  turun.  Mengapa  demikian?  Pertanyaan

               tersebut dapat dijawab jika Kamu dapat menguasai konsep gelombang dengan baik

               pada  modul  ini  dijelaskan  mengenai  apa  sebenarnya  gelombang  itu?  Jenis-jenis

               gelombang  serta  besaran-besaran  pada  gelombang.  Oleh  karena  itu  pelajarilah

               kegiatan belajar dengan cermat dan teliti!













                                                                                                                   13]]></page><page Index="14"><![CDATA[KEGIATAN BELAJAR 1



                      PENGERTIAN GELOMBANG, JENIS GELOMBANG
                                        DAN BESARAN GELOMBANG MEKANIK





                             KOMPETENSI DASAR




                        3.8  Menganalisis karakterisitik gelombang mekanik

                        4.8  Melakukan  percobaan  tentang  salah  satu  karakteristik


                               gelombang mekanik berikut presentasi hasilnya



                            TUJUAN PEMBELAJARAN


                        Setelah mempelajari kegiatan pembelajaran 1 ini, diharapkan:


                        1.     Peserta didik dapat memahami pengertian gelombang.
                        2.     Peserta  didik  dapat    menganalisis  jenis-jenis  gelombang
                               mekanik.
                        3.     Peserta  didik  dapat  menganalisis  besaran-besaran  pada

                               gelombang mekanik.






















                                                                                                                   14]]></page><page Index="15"><![CDATA[AYO DIJAWAB





























                               BAGAIMANA CARA SEORANG ASTRONOT

                                  BERKOMUNIKASI DI LUAR ANGKASA?




                          Apakah mereka bisa bercakap-cakap layaknya orang yang ada di
               Bumi?  Jika  mereka  bercakap-cakap  seperti  saat  di  Bumi,  tentu  suara

               mereka  tidak  akan  terdengar  satu  sama  lain.  Hal  itu  karena  di  luar
               angkasa merupakan ruang hampa udara. Oleh karena itu, para astronot

               bisa  berkomunikasi  menggunakan  gelombang  radio.  Mengapa
               gelombang  bunyi  tidak  bisa  merambat  di  luar  angkasa,  sementara

               gelombang radio bisa merambat di luar angkasa?














                                                                                                                   15]]></page><page Index="16"><![CDATA[PENGERTIAN GELOMBANG



                                                  Bacalah teks yang ada pada link berikut













                           Ingin  tahu  selengkapnya  tentang  macam-macam  gelombang?
               Sebelum  kita  membahas  lebih  lanjut,  sebenarnya  bentuk  gelombang

               seperti  apa  ya?  agar  kita  lebih  mudah  memahami  tentang  gelombang,
               mari  kita  melakukan  kegiatan  berikut  dengan  penuh  kesabaran  dan

               konsentrasi!

                                                                                     Go Link

                                                                                   Fenomena gelombang dalam
                                                                                   kehidupan sehari-hari

















                                                                                     https://youtu.be/thbfMutWkEU















                                                                                                                   16]]></page><page Index="17"><![CDATA[A. Pengertian Gelombang




                    Berdasarkan sumbernya, gelombang dapat dibagi menjadi dua:

                   a.  Gelombang  mekanik  merupakan  gelombang  yang  perambatan  energinya

                       dari  satu  tempat  ke  tempat  lainnya  memerlukan  suatu  zat  perantara  yang

                       disebut  medium.  Ketika  gelombang  bergerak  melalui  medium,  partikel-

                       partikel  yang  membentuk  medium  mengalami  pergesaran  yang  tergantung

                       dari sifat gelombang tersebut. Contohnya:










                      Sumber: quizizz.com          Sumber: tenor.com             sumber: phoneky.co.uk
                         Gelombang Suara           Gelombang Tali                Gelombang Air

                   b.  Gelombang  elektromagnetik,  yaitu  gelombang  yang  bersumber  dari

                       getaran medan listrik dengan medan magnet, sehingga tidak membutuhkan

                       media dalam merambat.Contohnya:










                                   Sumber: quizizz.com              Sumber: quizizz.com

                                   Gelombang Cahaya                 Gelombang Radio










                                                                                                                   17]]></page><page Index="18"><![CDATA[Berdasarkan arah rambat dan arah getarnya, gelombang dapat dibagi menjadi dua:


                   1.  Gelombang  transversal  yaitu  gelombang  yang  arah  rambat  tegak  lurus

                       pada arah getarnya. Contohnya gelombang air, tali dan cahaya

                   2.  Gelombang  longitudinal  yaitu  gelombang  yang  arah  rambat  dan  arah

                       getarnya sejajar. Contohnya gelombang pegas dan bunyi.

               Berdasarkan  amplitudonya,  gelombang  dibedakan  menjadi  gelombang  diam

               (stasioner) dan gelombang berjalan

                   1.  Gelombang stasioner yaitu gelombang yang amplitudonya berubah-ubah.

                   2.  Gelombang berjalan yaitu gelombang yang amplitudonya tetap.




                                  B. Jenis – Jenis Gelombang




                              Menurut  arah  getaran  dan  arah  perambatannya,  gelombang  dapat

                    dibedakan menjadi dua macam yaitu gelombang transversal dan gelombang

                    longitudinal.

                    1.  Gelombang Transversal

                                                             Gelombang  transversal  adalah  sebuah

                                                             gelombang  yang  arah  getarannya  tegak

                                                             lurus     terhadap       arah      perambatan


                                                             gelombang.  Misalnya  gelombang  yang
                                                             terjadi  pada  saat  slinki  digetarkan  ke

                         Sumber: tenor.com
                                                             samping,  gelombang  pada  tali  dan
                        gelombang pada air. Pada gelombang transversal, satu panjang gelombang


                        adalah  jarak  yang  sama  dengan  satu  bukit  gelombang  di  tambah  satu
                        lembah gelombang.






                                                                                                                   18]]></page><page Index="19"><![CDATA[2.  Gelombang Longitudinal

                                                               Gelombang          longitudinal        adalah

                                                               gelombang       yang     arah     getarannya

                                                               berhimpit  atau  sejajar  dengan  arah

                                                               perambatan        gelombang.        Misalnya
                           Sumber: tenor.com
                                                               gelombang yang terjadi pada saat slinki

                        digetarkan  maju  mundur  gelombang  bunyi  (gelombang  tekanan  udara).

                        Gelombang  longitudinal  berupa  rapatan  dan  renggangan  disebut  satu

                        panjang gelombang.



                                 C. Gelombang Pada Air



                       Klik tombol di bawah untuk mengetahui gelombang pada permukaan air.










                                  D. Gelombang Seismik




                       Pada saat terjadi gempah, kamu merasakan bumi

               dan  benda-benda  yang  disekitar  kamu  berguncang.

               Bagaimaana         gempa        bumi       terjadi?     Untuk

               mengetahuinya klik tombol di bawah!


                                                                                         Sumber: dok penerbit
                                                                                         Ilustrasi gempa bumi







                                                                                                                   19]]></page><page Index="20"><![CDATA[E. Besaran – Besaran Gelombang



                     Adapun besaran-besaran gelombang yaitu sebagai berikut:

                       a.  Amplitudo (A)

                       b.  Panjang gelombang (λ)

                       c.  Frekuensi gelombang (f)

                       d.  Cepat rambat gelombang

                       e.  Periode gelombang

                       f.  Simpangan

                    Silahkan  simak  dengan  seksama  penjelasan  mengenai  besaran-besaran

                    gelombang yang disajikan dalam video di bawah ini.




                        Ayo Amati

                     Perhatikan video mengenai besaran-besaran gelombang  berikut ini.











                                                                                      /



                       Setelah mengamati video diatas, tanyakan mengenai informasi yang belum

               Kamu pahami atau klik tombol di bawah untuk bertanya via Whatsapp.












                                                                                                                   20]]></page><page Index="21"><![CDATA[CONTOH SOAL


                    Silahkan Perhatikan video contoh soal di bawah ini!



















                    Setelah  mengamati  video,  tanyakan  mengenai  informasi  yang  belum  Kamu
                    pahami atau klik tombol dibawah untuk bertanya via Whatsapp.









                   Bina Critical Thingking

                   Gelombang seismik yang dihasilkan oleh sebuah sumber gempa bumi dapat

                   dideteksi  dengan  alat  seismograf.  Sebutkan  besaran-besaran  apa  saja  yang

                   akan terdeteksi oleh alat tersebut. Jelaskan pula prinsip kerja alat seimograf.



                     Klik submit mengirim jawaban














                                                                                                                   21]]></page><page Index="22"><![CDATA[RANGKUMAN


                    1.  Gelombang adalah getaran yang merambat

                    2.  Adapun jenis-jenis gelombang mekanik

                       Berdasarkan arah getarannya, gelombang dibedakan menjadi dua, yaitu:

                       a.  Gelombang transversal

                       b.  Gelombang longitudinal.

                       Berdasarkan Amplitudonya, gelombang terbagi menjadi:

                       a.  Gelombang berjalan

                       b.  Gelombang stasioner (gelombang berdiri)

                       Berdasarkan medium perambatannya, gelombang terbagi menjadi :


                       a.  gelombang mekanis
                       b.  gelombang elektromagnetik


                    3.  Adapun besaran-besaran pada gelombang
                       g.  Amplitudo


                       h.  Panjang gelombang (λ)

                       i.  Frekuensi gelombang (f)

                       j.  Cepat rambat gelombang

                       k.  Periode gelombang

                       l.  Simpangan




















                                                                                                                   22]]></page><page Index="23"><![CDATA[LATIHAN SOAL




                             Silahkan  kerjakan  soal  –  soal  di  bawah  ini  dan  cek  jawaban

               dengan kunci jawaban setelah Kamu mencoba menjawab latihan soal.























                 Bina Critical thingking

                 Jika  kamu  mengingkan  cepar  rambat  gelombang  transversal  pada  tali  menurun


                 menjadi ½ kali lipat, apa yang dapat kamu lakukan?




                  Klik submit mengirim jawaban


















                                                                                                                   23]]></page><page Index="24"><![CDATA[EVALUASI



                       Apabila Kamu sudah memahami materi tersebut, diharapkan Kamu

               untuk  mengerjakan  soal  dibawah  ini  klik  tombol  di  bawah  ini  untuk
               memulai  soal  evaluasi.  Kerjakan  dengan  jujur  ya.  Pilihlah  salah  satu

               jawaban yang Kamu anggap paling benar selamat belajar generasi muda
               masa depan bangsa.






















                               Klik  Link


                               Temukan  informasi  lanjut  mengenai  gelombang
                               mekanik di:

                                    http://tinsy.me/i4FHj9

                                    https://youtu.be/k_oDfXF4MY4

                                    http://tinsy.me/vWdgsu















                                                                                                                   24]]></page><page Index="25"><![CDATA[Lembar Kerja Peserta Didik





                       Virtual Lab


                   Cobalah simulasi  gelombang tali  dengan mengklik tombol start di bawah ini.







                   Untuk  memudahkan  proses  simulasi  silahkan  download  panduan  simulasi  di
                   bawah ini
















                          Go Discussion



                          Sebuah  hiburan  yang  lazim  pada  pertandingan

                          olahraga adalah  “melakukan  gelombang” di  mana
                          penonton  dalam  satu  bagian  mengangkat  dan
                          menurunkan  lengannya,  yang  memberi  sinyal

                          kepada penonton dalam bagian berikutnya. Dalam

                          bahasan tersebut, apakah hal tersebut betul sebuah
                          gelombang? Mengapa ya dan mengapa tidak?


                          Klik submit untuk mengirim jawaban

                                                                          Submit






                                                                                                                   25]]></page><page Index="26"><![CDATA[Refleksi Diri


                   Setelah Kamu mempelajari karakteristik gelombang mekanik, Kamu

               tentu  mendapatkan  manfaat.  Manfaat  yang  Kamu  peroleh  diantaranya


               adalah  memahami  tentang  gelombang,  jenis-jenis  gelombang  dan

               besaran  pada  gelombang.  Tuliskan  manfaat  lain  yang  Kamu  rasakan

               setelah mempelajari kegiatan pembelajaran 1 ini.








                     Selain  itu,  untuk  membantu  kamu  menilai  diri  sendiri  setelah

               mempelajari  dan  mengerjakan  laihan  soal,  isilah  pertanyaan  dengan


               mengklik  tombol  di  bawah,  harap  jawab  dengan  jujur,  sesuai  dengan


               kemampuan Kamu sebenarnya.



































                                                                                                                   26]]></page><page Index="27"><![CDATA[Penugasan Mandiri





                      Bagaimana  pemahaman  Kamu  setelah  mempelajari  gelombang


               mekanik?  Agar  lebih  mantap  lagi,  kerjakan  tugas  mandiri  dengan

               sungguh-sungguh, tetap semangat ya! Setelah selesai mengerjakan soal-

               soal tugas mandiri laporkan hasilnya.










               Jangan  lupa  kumpulkan  jawaban  Kamu  dengan  cara  menekan  tombol



               dibawah untuk mengumpulkannya via Whatsapp.
































                                                                                                                   27]]></page><page Index="28"><![CDATA[KEGIATAN BELAJAR 2



                                           SIFAT-SIFAT GELOMBANG MEKANIK



                            KOMPETENSI  DASAR




                        3.9  Menganalisis karakterisitik gelombang mekanik

                        4.9  Melakukan  percobaan  tentang  salah  satu  karakteristik


                               gelombang mekanik berikut presentasi hasilnya




                          TUJUAN PEMBELAJARAN

                      Setelah kegiatan pembelajaran 2 ini diharapkan, peserta didik


                      dapat:

                      1. Menganalisis pemantulan gelombang (refleksi);


                      2. Menganalisis pembiasan gelombang (refraksi);

                      3. Menganalisis pelenturan gelombang (difraksi);


                      4. Menganalisis gabungan gelombang (interferensi)





















                                                                                                                   28]]></page><page Index="29"><![CDATA[SIFAT-SIFAT GELOMBANG




                                                     Baca Materi Berikut Dengan Saksama

                       Berdasarkan  Ada  beberapa  sifat  gelombang  yang  berlaku  umum,  baik

               gelombang mekanik maupun gelombang elektromagnetik.

               Sifat gelombang tersebut adalah :

                1.  Pemantulan (refleksi)

                2.  Pembiasan (refraksi)

                3.  Pelenturan (difraksi)

                4.  Perpaduan (interferensi)

                5.  Dispersi

                6.  Polarisasi

                       Setiap  gelombang  merambat  dengan

               arah     tertentu.    Arah     merambat      suatu

               gelombang  disebut  sinar  gelombang.  Sinar

               gelombang  selalu  tegak  lurus  pada  muka


               gelombang.        Muka      gelombang        (front
               gelombang)  adalah  kedudukan  titik  yang


               memiliki  fase  yang  sama  pada  gelombang.
               Jarak  antara  dua  muka  gelombang  yang              sumber: tenor.com


               berdekatan  sama  dengan  satu  panjang

               gelombang.














                                                                                                                   29]]></page><page Index="30"><![CDATA[Ayo Amati

              Perhatikan video mengenai sifat-sifat  gelombang  berikut ini.











                                                                             /

              Sumber : https://youtu.be/evnzkgwaVpc




                                     A.  Pemantulan gelombang


                      Gelombang  yang  datang  dan  mengenai  suatu  penghalang  akan

                    dipantulkan.

                    Gelombang lurus yang datang pada permukaan bidang datar, akan berlaku

                    hukum pemantulan gelombang, yang berbunyi :

                    a.  Gelombang datang,  gelombang  pantul  dan garis normal  (N) terletak


                        pada satu bidang datar.

                    b.  Sudut gelombang datang (i) sama dengan sudut gelombang pantul (r.)

                        Perhatikan gambar dibawah:



















                                                                                                                   30]]></page><page Index="31"><![CDATA[B.  Pembiasan Gelombang

                           Pembiasan  adalah  peristiwa  pembelokan  gelombang.  Seperti  pada


                    peristiwa pemantulan, gelombang yang datang menuju medium yang berbeda

                    akan dibiaskan, dan berlaku hukum pembiasan gelombang, yang berbunyi :

                    a. Gelombang datang, gelombang bias dan garis normal (N) terletak pada satu

                      bidang datar.

                    b. Gelombang datang dari tempat  yang dalam (medium renggang) ke tempat

                      yang dangkal (medium rapat), maka gelombang akan dibiaskan mendekati

                      garis normal (sudut bias r < sudut datang i)

                    c. Gelombang datang dari tempat yang dangkal (medium rapat) ke tempat yang

                      dalam (medium renggang), maka gelombang akan dibiaskan menjauhi garis

                      normal (sudut bias r > sudut datang i).





































                                                                                                                   31]]></page><page Index="32"><![CDATA[Persamaan umum yang berlaku untuk pembiasan gelombang adalah persamaan

               Snellius








               Keterangan:

                 = indeks bias relatif medium 2 terhadap medium 1
                                                                                      Go Link
                 = indeks bias medium 2                                              Pembiasan gelombang


                  = indeks bias medium 1                                             air laut

                i = sudut gelombang datang

                r = sudut gelombang bias

                  = cepat rambat gelombang pada medium 1

                   = cepat rambat gelombang pada medium 2

                   = panjang gelombang pada medium 1

                   = panjang gelombang pada medium 2

                                                                                      https://youtu.be/lMbdi27HMl4





                     Klik Link
                      Temukan  informasi  lanjut  pemantulan  gelombang
                      mekanik  di:


                                   https://youtu.be/c-e5RY4N2sI
                                  https://youtu.be/evnzkgwaVpc














                                                                                                                   32]]></page><page Index="33"><![CDATA[C.  Difraksi Gelombang

                         Peristiwa  difraksi  atau  lenturan  dapat  terjadi  jika  gelombang  melewati


                    sebuah penghalang atau melewati celah sempit. Pada suatu medium yang serba

                    sama,  gelombang  merambat  lurus.  Akan  tetapi,  jika  pada  medium  tersebut

                    gelombang terhalangi, bentuk dan arah perambatannya dapat berubah.

                         perhatikan  animasi  di  bawah  sebuah  gelombang  pada  permukaan  air

                    merambat  lurus.  Kemudian,  gelombang  tersebut  terhalang  oleh  sebuah

                    peghalang  yang  memiliki  sebuah  celah  sempit.  Gelombang  akan  merambat

                    melewati celah sempit seolah-seolah merupakan sumber gelombang baru. Oleh

                    karena  itu,  setelah  melewati  celah  sempit  gelombamg,  akan  merambat

                    membentuk  lingkaran-lingkaran  dengan  celah  sempit  tersebut  sebagai

                    pusatnya.














                                                 Skema pola difraksi gelombang
                                                 melalui celah sempit



















                                                                                                                   33]]></page><page Index="34"><![CDATA[D.  Interferensi Gelombang



                       Interferensi  adalah  peristiwa  perpaduan  dua  atau  lebih  gelombang  disuatu

               titik  pada  medium.  Interferensi  dapat  terjadi  jika  dua  buah  gelombang  yang

               berinterferensi  adalah  koheren,  artinya  memiliki  frekuensi  dan  beda  fase  yang

               sama.  Dengan  menggunakan  prinsip  superposisi  gelombang,  maka  interferensi

               dapat dijelaskan:


               1.  Interferensi konstruktif, yaitu interferensi yang saling menguatkan, terjadi jika

                    gelombang yang berinterferensi memiliki fase yang sama

               2.  Interferensi destruktif, yaitu  interferensi  yang saling  meniadakan, terjadi  jika

                    gelombang yang berinterferensi memiliki fase yang berlawanan

               3.  Interferensi  yang  terjadi  terus  menerus  antara  gelombang  datang  dan

                    gelombang pantul menghasilkan gelombang berdiri (gelombang stasioner).















                   Bina Critical Thingking



                                                     Pada  gambar  di  samping  tunjukkan  pola
                                                     interefensi  konstruktif  dan  pola  destruktif

                                                     serta sumber celahnya





                    Klik submit mengirim jawaban







                                                                                                                   34]]></page><page Index="35"><![CDATA[E.  Dispersi Gelombang




                    Dispersi  gelombang  adalah  perubahan  bentuk  gelombang  ketika  gelombang

               merambat pada suatu medium. medium nyata yang gelombangnya merambat dapat

               disebut  sebagai  medium  non  dispersi.  dalam  medium  non  dispersi,  gelombang

               mempertahankan  bentuknya.  contoh  medium  non  disperse  adalah  udara  sebagai

               medium perambatan dari gelombang bunyi
























                     Klik link

                     Temukan  informasi  lanjut  sifat-sifat  gelombang
                     mekanik di:

                          http://tinsy.me/KG3XsX


                          http://tinsy.me/BLXMh5
                          http://tinsy.me/g26t8a















                                                                                                                   35]]></page><page Index="36"><![CDATA[F.  Polarisasi Gelombang
               A. Polarisasi Gelombang

                       Polarisasi  gelombang  adalah


               penyerapan       sebagian      arah    getar

               gelombang  karena  melalui  sebuah

               celah.  Polarisasi  gelombang  hanya

               terjadi pada gelombang tranversal saja.

               Itu artinya polarisasi tidak dapat terjadi

               pada gelombang longitudinal, misalnya

               pada  gelombang  bunyi.  Polarisasi  dapat  terja  di  karena  pemantulan,  pembiasan,

               bias  kembar,absorpsi  selektif,  dan  peristiwa  bidang  getar.  Peristiwa  polarisasi

               dapat  divisualisasikan  dengan  membayangkan  gelombang  travensal  pada  seutas

               tali.





                                                          Carilah informasi berbagai sumber mengenai

                                                          pemanfaatan  gelombang  dalam  kehidupan

                                                          kita sehari-hari. Buatlah dalam bentuk paper,

                                                          kemudian kirim ke link dibawah ini.
























                                                                                                                   36]]></page><page Index="37"><![CDATA[CONTOH SOAL


                    1.  Cahaya merambat dari udara ke air. Bila cepat rambat cahaya di udara


                       adalah 3 x 108 m/s dan indeks bias air 4/3, maka tentukanlah cepat rambat

                       di air.






                    2.  Seekor ikan berada didasar akuarium raksasa berisi air dengan indeks bias

                       4/3 yang kedalamannya 4 m seperti pada gambar. Jika ikan dilihat pengamat

                       secara  tegak  lurus  maka  letak  ikan  tersebut  terlihat  dari  permukaan  air

                       berada pada kedalaman .




                                               r

                                                                        d ’
                                                   i

                                        d=4

                                        m























                                                                                                                   37]]></page><page Index="38"><![CDATA[RANGKUMAN


               1.  Sifat-sifat Gelombang Ada beberapa sifat gelombang yang berlaku umum, baik
                    gelombang  mekanik  maupun  gelombang  elektromagnetik.  Sifat  rangkuman


                    gelombang tersebut adalah :
                    a.  Pemantulan (refleksi)


                    b.  Pembiasan (refraksi)
                    c.  Pelenturan (difraksi)


                    d.  Perpaduan (interferensi)

                    e.  Dispersi

                    f.  Polarisasi

               2.  Pemantulan  Gelombang  Gelombang  yang  datang  dan  mengenai  suatu

                    penghalang akan dipantulkan.

               3.  Pembiasan  adalah  peristiwa  pembelokan  gelombang.  Seperti  pada  peristiwa

                    pemantulan,  gelombang  yang  datang  menuju  medium  yang  berbeda  akan

                    dibiaskan

               4.  Difraksi  gelombang  adalah  pembelokan  gelombang  yang  disebabkan  oleh

                    adanya  penghalang  berupa  celah  sempit.  Celah  bertindak  sebagai  sumber-

                    sumber gelombang berupa titik dan gelombang yang melalui celah dipancarkan

                    berbentuk lingkaran dengan celah tersebut sebagai pusatnya

               5.  Interferensi adalah peristiwa perpaduan dua atau lebih gelombang disuatu titik

                    pada  medium.  Interferensi  dapat  terjadi  jika  dua  buah  gelombang  yang

                    berinterferensi adalah koheren, artinya memiliki frekuensi dan beda fase yang

                    sama.













                                                                                                                   38]]></page><page Index="39"><![CDATA[LATIHAN SOAL




                          Silahkan kerjakan soal– soal di bawah ini dan cek jawaban dengan


               kunci jawaban setelah Kamu mencoba menjawab latihan soal.



























                                   Go Discussion




                                     Apakah  pola  interferensi    akan  tampak  pada
                                     dinding, ketika lampu mobil disorotkan pada jarak

                                     10 m?  mengapa demikian



                                     Klik submit untuk mengirim jawaban
                                                                                  Submit










                                                                                                                   39]]></page><page Index="40"><![CDATA[EVALUASI



                       Apabila Kamu sudah memahami materi tersebut, diharapkan Kamu


               untuk  mengerjakan  soal  dibawah  ini  klik  tombol  di  bawah  ini  untuk

               memulai  soal  evaluasi.  Kerjakan  dengan  jujur  ya.  Pilihlah  salah  satu


               jawaban yang Kamu anggap paling benar selamat belajar generasi muda

               masa depan bangsa.













































                                                                                                                   40]]></page><page Index="41"><![CDATA[Lembar Kerja Peserta Didik




                            Lab Mini


                     Klik  tombol  di  bawah    untuk  membuka  panduan    praktikum  pemantulan  dan
                     pembiasan!












                        Virtual Lab


                    Cobalah simulasi  diraksi dan interferensi pada air dengan mengklik tombol start

                    di bawah ini.







                    Untuk  memudahkan  proses  simulasi  silahkan  download  panduan  simulasi  di

                    bawah ini

                       Untuk membantu proses simulasi, silahkan kerja LKPD dengan


















                                                                                                                   41]]></page><page Index="42"><![CDATA[Refleksi Diri


                          Setelah mempelajari sifat-sifat gelombang mekanik, Kamu tentu

               mendapatkan manfaat. Manfaat yang Kamu peroleh diantaranya adalah


               memahami  tentang  sifat-sifat  gelombang.  Tuliskan  manfaat  lain  yang


               Kamu rasakan setelah mempelajari kegiatan pembelajaran 2 ini.







                        Selain itu, jawablah pertanyaan dengan mengklik tombol di bawah,



               harap jawab dengan jujur, sesuai dengan kemampuan Kamu.





































                                                                                                                   42]]></page><page Index="43"><![CDATA[Penugasan Mandiri





                           Bagaimana  pemahaman  Kamu  setelah  mempelajari  sifat-sifat


               gelombang?  Agar  lebih  mantap  lagi,  kerjakan  tugas  mandiri  dengan

               sungguh-sungguh, tetap semangat ya! Setelah selesai mengerjakan soal-


               soal tugas mandiri laporkan hasilnya.









               Jangan lupa kumpulkan jawaban kamu dengan cara menekan tombol di



               bawah untuk mengumpulkannya via Whatsapp.





































                                                                                                                   43]]></page><page Index="44"><![CDATA[GAME EDUCATIF














































































                                                                                                                   44]]></page><page Index="45"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA




               Frederick  J.  Bueche,  Ph.D.1999.  Physics  Handbook,  Student  Edition,
                        Hartwell Bratt Ltd., Lud: Sweden.
               Halliday.  D,  Resnick.R,  Walker.  J,  1997.  Fundamental  of  Physics

                         Extended, Edisi 5, John Willet and Sons, Inc. Hewit.G.P, 1993.
               Kamajaya, K & Wawan P. 2016.Buku Siswa Aktif Dan Kreatif Belajar
                         Fisika  Untuk  Sma/Ma  Kelas  XI  Peminatan  Matematika  Dan
                         Ilmu-Ilmu Alam.

               Kanginan,  Marthen.  2013.  Fisika  untuk  SMA/MA  kelas  XI.  Jakarta:
                         Erlangga
               Muis  Abdul  .  2006.  Perang  Siasat  Fisika  Praktis,  Jakarta  :  Kreasi

               Wacana.
               Nordling C. dan Osterman J. 1987. Conceptual Physics, Edisi 7. Harper
                         Collins College Publisher.

               Supriyati,  Y.  2019.  Buku  Pengayaan  &  Penilaian  Mozaik  Fisika
                         SMA/MA Kelas XI. Jakarta: Yudhistira
               Tipler.P, Fisika untuk Sains dan Teknik, Edisi ketiga. Jakarta : Erlangga.

               .





































                                                                                                                   45]]></page></pages></Search>