<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="60"><page Index="1"><![CDATA[1]]></page><page Index="2"><![CDATA[KATA PENGANTAR

                       E-modul  interaktif  disusun  sebagai  salah  satu  referensi  inovatif  media  Proses

               pembelajaran modul sangat membantu peserta didik dalam menguasai kompetensi pada suatu
               mata  pelajaran.  Dengan  adanya  modul,  peserta  didik  dapat  mempelajari  materi  pelajaran,

               mendalami  materi,  dan  meningkatkan  penguasaan  melalui  latihan-latihan.  Dengan
               perkembangan  zaman  saat  ini,  dunia  pendidikan  juga  dituntut  untuk  bisa  beradaptasi,  yaitu

               menggunakan modul yang lebih praktis dan fleksibel yang memanfaatkan alat elektronik atau
               dikenal dengan e-modul. E-modul fisika interaktif disusun sebagai salah satu bahan ajar yang

               dapat  digunakan  peserta  didik  dalam  pembelajaran  fisika  untuk  menciptakan  pembelajaran
               fisika yang lebih bermakna. Penggunaan modul yang baik akan menimbulkan semangat dalam

               pembelajaran.
                       Dalam  penggunaan  e-modul  fisika  interaktif  ini,  peserta  didik  tidak  lagi  hanya

               mendengarkan  guru  dalam  menyampaikan  materi  pembelajaran.  Modul  ini  berisi  kegiatan-
               kegiatan  pembelajaran  yang  menuntut  peserta  didik  secara  aktif  dan  mandiri  untuk  terlibat

               langsung dalam pembelajaran dan dilengkapi animasi, video, audio, lembar kerja, dan latihan
               soal interaktif untuk membantu peserta didik memahami konsep dan mendorong peserta didik

               agar menjadi pembelajar sejati yang terampil dan ulet sehingga peserta didik dapat lebih aktif,
               mandiri dan kreatif dalam membangun konsep fisika yang dipelajari.

                       Modul  fisika  interaktif  terdiri  dari  petunjuk  penggunaan  e-modul,  kompetensi  yang
               hendak dicapai, materi fisika dan LKPD, contoh soal serta  latihan soal dan soal evaluasi sesuai

               dengan  indikator  keterampilan  berpikir  kritis.  Indikator  dari  keterampilan  berpikir  kritis
               digunakan untuk mengakomodir peserta didik untuk melatih keterampilan berpikir kritis yang

               dimiliki melalui e-modul fisika interaktif yang disusun oleh penulis .
                       Penulis mengucapkan banyak terima kasih kepada semua pihak yang telah membantu

               terkhusus kepada Dr. Kaharuddin Arafah, M.Si dan Dr. Pariabti Palloan, M.T atas bimbingan
               dan arahan sehingga modul fisika interaktif ini dapat disusun sebagaimana mestinya. Penulis

               berharap berbagai hal yang disajikan dalam modul ini, dapat bermanfaat untuk peserta didik
               maupun  guru  dalam  pembelajaran  fisika.  Semua  masukan  dan  saran  selalu  penulis  harapkan

               demi penyempurnaan e-modul fisika ini.
                                                                                        Makassar,          2022


                                                                                                      Penulis






                                                                                                                   2]]></page><page Index="3"><![CDATA[PETUNJUK BELAJAR



               Baca dan pahamilah petunjuk belajar dengan baik


                          PENTUNJUK BAGI PESERTA DIDIK


                    1.  Bacalah doa sebelum memulai pelajaran.
                    2.  Bacalah  terlebih  dahulu  panduan  penggunaan  e-modul  untuk  mengetahui  setiap

                        langkah yang perlu dilaksanakan dalam e-modul ini.

                    3.  Isilah biodata yang telah disediakan.

                    4.  Sebelum menerapkan dari isi e-modul ini, sebaiknya Anda mengenal karakteristik dari

                        e-modul ini.
                    5.  Bacalah panduan penggunaan e-modul untuk memudahkan pengoperasian e-modul.

                    6.  Simak deskripsi e-modul untuk mengetahui secara umum gambaran isi materi yang

                        dibahas dalam modul.
                    7.  Bacalah tujuan pembelajaran yang hendak dicapai di setiap kegiatan pembelajaran.

                    8.  Baca dan pahami materi pembelajaran yang terdapat dalam e-modul.

                    9.  Jika terdapat QR Code pada kolom “Go Link”, pindai dengan aplikasi QR Code yang

                        tersedia di handpone Anda atau mengunduh di aplikasi Play Store.

                    10.  Jawab pertanyaan yang terdapat pada kolom “Bina Critical Thingking”.
                    11.  Pahami contoh soal yang telah diberikan.

                    12.  Lakukan  kegiatan  pada  virtual  lab  dan  mini  lab  untuk  melatih  pola    keterampilan

                        berpikir kritis dan kreatif Anda
                    13. Hubungi guru pembimbing jika terdapat kesulitan.























                                                                                                                   3]]></page><page Index="4"><![CDATA[PENTUNJUK BAGI GURU


                1.  Bacalah terlebih dahulu panduan penggunaan e-modul untuk mengetahui setiap langkah
                    yang perlu dilaksanakan dalam e-modul ini.

                2.  Sebelum menerapkan dari isi e-modul ini, sebaiknya Anda mengenal karakteristik dari e-

                    modul ini.

                3.  Bacalah panduan penggunaan e-modul untuk memudahkan pengoperasian e-modul.
                4.  Bacalah kompetensi dan tujuan pembelajaran yang akan dicapai.

                5.  Mengarahkan peserta didik bekerja untuk mengerjakan kegiatan-kegiatan yang terdapat

                    dalam e-modul ini.

                6.  Bimbinglah peserta didik dalam mengerjakan soal-soal dalam belajar.
                7.  Silahkan Anda gunakan e-modul ini sebagai bahan ajar mata pelajaran fisika.

                8.  Manfaatkan fasilitas yang tersedia pada e-modul ini untuk melatih keterampilan berpikir

                    kritis peserta didik selama kegiatan pembelajaran.








































                                                                                                                   4]]></page><page Index="5"><![CDATA[PETUNJUK PENGGUNAAN E-MODUL


                1.  Persiapkan handphone atau komputer
                2.  Klik link modul yang telah diberikan.
                3.  Tampilkan modul akan seperti gambar di bawah ini.
















                4.  Pastikan memiliki jaringan internet yang aktif
                5.  Gunakan tombol berikut untuk mempermudah pemakaian e-modul


                   Simbol                                         Fungsi



                                           Memperbesar tampilan layar

                                           Mengatur volume suara


                                           Menayangkan halaman secara otomatis


                                           Menampilkan semua thumbnail


                                           Menampilkan tampilan layar secara penuh



                                           Kembali ke halaman pertama
                                           Menuju ke halaman terakhir


                                           Kembali ke halaman sebelumnya


                                           Menuju ke halaman selanjutnya


                                           Membagikan e-modul







                                                                                                                   5]]></page><page Index="6"><![CDATA[Memberikan pertanyaan


                                           Membuka LKPD


                                           Membuka materi


                                           Memutar video


                                           Membuka latihan soal


                                           Mulai evaluasi


                                           Memulai simulasi


                                           Download panduan



                6.  Silahkan download panduan penggunaan e-modul di bawah ini!












































                                                                                                                   6]]></page><page Index="7"><![CDATA[SILAHKAN ISI BIODATA ANDA DI BAWAH INI!































                                                                                                                   7]]></page><page Index="8"><![CDATA[DAFTAR ISI

               KATA PENGANTAR ............................................................................................  2


               PETUNJUK BELAJAR .........................................................................................  3
               PETUNJUK PENGGUNAAN E-MODUL ........................................................  4

               PENGISIAN BIODATA ........................................................................................  7

               DAFTAR ISI  ...........................................................................................................  8

               KARAKTERISTIK E-MODUL  ...........................................................................  9

               PENDAHULUAN ................................................................................................... 11

               PETA KONSEP  ..................................................................................................... 12

               GLOSARIUM .......................................................................................................... 13



               KEGIATAN BELAJAR 1 GELOMBANG BUNYI

                   A. Sifat-sifat Gelombang Bunyi ............................................................................... 18

                   B.  Efek Doppler .......................................................................................................... 24

                   C. Sumber Bunyi ......................................................................................................... 28

                   D. Intensitas Dan Taraf Intensitas ......................................................................... 30

                   E. Penerapan Gelombang Bunyi ............................................................................. 32


               KEGIATAN BELAJAR 2 GELOMBANG CAHAYA

                   A. Sifat-sifat Gelombang Cahaya ............................................................................ 40

                   B.  Penerapan Gelombang Cahaya ........................................................................... 54



               GAME EDUKATIF ................................................................................................ 59
               DAFTAR PUSTAKA ............................................................................................. 60













                                                                                                                   8]]></page><page Index="9"><![CDATA[KARAKTERISTIK E-MODUL




                 1.  Go Link

                     Berisi video pembelajaran yang dapat  diakses oleh peserta  didik sehingga lebih  dapat
                     memahami topik yang dibahas.

                 2.  Klik Link

                     Sumber beberapa link terkait topik yang digunakan peserta didik sebagai referensi untuk

                     lebih mendalami materi.
                 3.  Bina Critical Thingking

                     Bertujuan  untuk  melatih  keterampilan  berpikir  kritis  peserta  didik  melalui  pertanyaan

                     yang telah disiapkan.

                 4.  Virtual Lab
                     Berisi  simulasi  pHet  yang  bertujuan  untuk  melatih  keterampilan  peserta  didik  melalui

                     sebuah praktikum secara virtual.

                 5.  Mini Lab

                     Berisi aktivitas ilmiah yang bertujuan untuk melatih keterampilan peserta didik melalui
                     praktikum secara nyata.

                 6.  Go Discussion

                     Bertujuan untuk melatih keterampilan berpikir kritis peserta didik melalui diskusi.

                 7.  Evaluasi
                     Terdiri  atas  soal  evaluasi  di  setiap  akhir  kegiatan  pembelajaran  yang  bertujuan  untuk

                     mengukur tingkat keterampilan berpikir kritis peserta didik terhadap materi yang telah

                     dipelajari.





















                                                                                                                   9]]></page><page Index="10"><![CDATA[E-MODUL FISIKA INTERAKTIF






                                   Baca Dan Pahamilah Petunjuk Belajar Berikut!



                                         E-modul interaktif adalah modul digital berisi materi
                                 fisika yang dilengkapi dengan teks, gambar, animasi, video,
                                 laboratorium  virtual,  lembar  kerja  dan  soal  latihan  yang
                                 dikemas  sedemikian  rupa  sehingga  menimbulkan  interaksi
                                 dua arah antara peserta didik dan e-modul.

                                 Ad  Adapun  bagian  dalam  e-modul  yang  interaktif  sebagai
                                 berikut:





                                      Untuk mengetahuinya klik tombol di bawah!


                                                  MATERI




                                                  LKPD




                                                  LATIHAN SOAL




                                                  EVALUASI




                                                  GAME EDUKATIF




















                                                                                                                   10]]></page><page Index="11"><![CDATA[PETA KONSEP






















































                                                                                                                   11]]></page><page Index="12"><![CDATA[GLOSARIUM



             Gelombang mekanik             : Gelombang yang membutuhkan medium dalam perambatannya

             Gelombang longitudinal        : Gelombang yang arah getarnya sejajar dengan arah rambatannya

             Frekuensi                     : Banyaknya getaran dalam tiap sekon

             Intensitas                    : Energi bunyi yang tiap detik (daya bunyi) yang menembus bidang

                                            setiap satuan luas permukaan secara tegak lurus

             Taraf intensitas                      : Logaritma perbandingan antara intensitas bunyi dengan intensitas

                                            ambang pendengaran.

             Efek Doppler                  : Peristiwa naik atau turunnya frekuensi gelombang bunyi yang

                                            terdengar penerima bunyi ketika sumber bunyi bergerak mendekat

                                            atau menjauh

             Gelombang longitudinal        :Gelombang yang arah getarnya sejajar dengan arah rambatannya

             Refraksi                      : Perubahan arah rambat cahaya ketika berpindah dari satu medium ke

                                            medium lain karena kerapatan optiknya berbeda.

             Dispersi                                      : Peristiwa penguraian cahaya polikromatik menjadi cahaya

                                            Monokromatik melalui pembiasan atau pembelokan

             Difraksi                      : Pembelokan cahaya ketika melewati celah sempit

             Celah tunggal                 : Celah yang sangat kecil untuk dilewati cahaya

             Kisi                          : Sebaris celah sempit yang saling pendekatan dalam jumlah banyak

             Interferensi                  : Paduan dua gelombang atau lebih menjadi satu gelombang baru ketika
                                            memiliki beda fase yang sama

             Polarisasi                    : Peristiwa terserapnya sebagian atau seluruh arah getar gelombang

             Refleksi                      : Pembalikan arah cahaya karena mengenai sebuah
                                            permukaan benda













                                                                                                                   12]]></page><page Index="13"><![CDATA[PENDAHULUAN



                   A.  Identitas E-Modul

                       Mata Pelajaran           : Fisika
                       Kelas                    : XI Alokasi

                       Waktu                    : 12 JP

                       Judul Modul              : Gelombang Bunyi dan Cahaya

                   B.  Deskripsi Singkat Materi Deskripsi Singkat Materi














                          Silahkan simak baik-baik video di atas!

                   C.  Materi

                       Modul  ini  terbagi  menjadi  dua  (2)  kegiatan  pembelajaran  dan  di  dalamnya  terdapat
                       uraian materi, contoh soal, latihan soal dan evaluasi.

                       Pertama       : Gelombang Bunyi

                       Kedua         : Gelombang cahaya
























                                                                                                                   13]]></page><page Index="14"><![CDATA[KEGIATAN BELAJAR 1



                                                                         GELOMBANG BUNYI



                         KOMPETENSI DASAR


                       3.10   Menerapkan konsep dan prinsip gelombang bunyi dan cahaya dalam teknologi.

                       4.10  Melakukan  percobaan  tentang  gelombang  bunyi  dan/atau  cahaya,  berikut

                              presentasi hasil percobaan.

                       4.11


                       TUJUAN PEMBELAJARAN



                         Melalui  kegiatan  pengamatan,  percobaan,  diskusi  Setelah  mempelajari  kegiatan
                    belajar 1 ini, peserta didik diharapkan mampu:

                      1.  Menentukan sumber  dan perambatan gelombang bunyi

                      2.  Mendeskripsikan ciri-ciri gelombang bunyi beserta sifat-sifatnya
                      3.  Menentukan cepat rambat gelombang bunyi

                      4.  Menerapkan  konsep  dan  prinsip  gelombang  bunyi  meliputi  cepat  rambat  bunyi,

                         bunyi pada dawai, pipa organa, dan efek Doppler.

                      5.  Menghitung intensitas dan taraf intensitas bunyi

                      6.  Memiliki kemampuan untuk mempresentasikan penerapan gelombang bunyi dalam
                         kehidupan sehari-hari dalam bentuk laporan ilmiah.



















                                                                                                                   14]]></page><page Index="15"><![CDATA[URAIAN MATERI


                       Dunia  menjadi  tempat  yang  memiliki  banyak
               hal  yang  sangat  indah,  dengan  makhluknya  yang

               beragam.  Namun  tidak  semua  dapat  kita  ketahui

               karena  keterbatasan  indera  salah  satunya  adalah

               telinga.  Telinga  tidak  dapat  mendengar  suara  yang
               sangat  lemah  maupun  sangat  keras,  sehingga  para

               fisikawan    mengelompokkan       bunyi    berdasarkan

               frekuensinya. Tahukah kamu apakah bunyi itu? Ingat-
                                                                          Sumber: canva.com
               ingatlah  seluruh  bunyi  yang  telah  kamu  dengar  sejak   Gambar 1.1 Anak yang sedang berteriak

               kamu  bangun  pagi  ini.  Apakah  kamu  mendengar

               desiran angin, kicauan burung, suara-suara manusia atau pintu yang dihempaskan? Telingamu

               memungkinkan  kamu  mengenali  bunyi  yang  berbeda-beda  itu?  Apakah  kamu  mengetahui

               persamaan yang dimiliki oleh semua bunyi tersebut?  karakteristik  gelombang bunyi?  Untuk
               mengetahui  hal  tersebut,  klik  tombol  di bawah  untuk  mengeksplorasi  berbagai  hal  tentang

               bunyi.

                                                Bacalah teks berikut ini!








                          Go Discussion



                      Isa, Ika, Ditya dan Cindy memiliki karakteristik suara masing-masing. Isa memiliki suara
                      yang rendah dan cenderung berbicara dengan paling keras. Ika memiliki suara yang lemah
                      dan rendah, tetapi sedikit lebih tinggi dari suara Isa. Ditya memiliki suara yang tinggi dan
                      lebih lemah dibanding dari Ika, sedangkan Cyndi memiliki suara sedikit lebih keras darI Ika
                      dan memiliki suara yang paling tinggi d antara ketiga orang tersebut. Buatlah kesimpulan
                      dengan  menggambarkan    gelombang  bunyi  pada  masing-masing  orang  berdasarkan
                      karakteristiknya!
                                                                                       Submit
                      Klik submit untuk mengirim jawaban


                                                                                                                   15]]></page><page Index="16"><![CDATA[BAGAIAMANA BUNYI BISA TERDENGAR?











                                                Sumber: Dokumentasi penerbit
                                             Gambar 1.2 Bunyi terdengar ke telinga

                Bacalah dengan tekun uraian materi di bawah ini untuk mempelajari lebih lanjut bagaimana
               bunyi bisa terdengar?









                       Bunyi/suara  dapat  terdengar  karena  adanya  getaran  yang  menjalar  ke  telinga
               pendengar. Lalu bagaimanakah dengan kecepatan rambat gelombang bunyi? Besar kecilnya

               cepat  rambat  gelombang  bunyi  tergantung  pada  jenis  mediumnya  padat,  cair,  atau  gas).
               Untuk mengetahuinya Simak video berikut.


                   Ayo Amati

                  Untuk memahami mengenai cepat rambat bunyi simak video di bawah ini!













                  Sumber:  https://youtu.be/Zac93MU_jLQ













                                                                                                                   16]]></page><page Index="17"><![CDATA[Rumus  cepat  rambat  bunyi  tergantung  mediumnya.  Klik  tombol  di  bawah  untuk
               mengetahuinya.




                     Contoh Soal

                   1.  Cindy menghirup gas helium, setelah menghirup helium nada suara cindy menjadi lebih
                       tinggi.  Variabel  fisis  (amplitudo,  Panjang  gelombang,  frekuensi  dan  cepat  rambat)
                       mana  yang  mempengaruhi  tinggi  rendahnya  bunyi?  Apakah  variabel  fisis  tersebut
                       saling berhubungan?




                   2.  Sebuah  gelombang  bunyi  dengan  cepat  rambat  v  yang  merambat  pada  gas  dengan
                       suhu T dan tekanan P. Bagaimana cara agar cepat rambat bunyi menjadi lebih cepat
                       dari sebelumnya?



                                                                        0
                   3.  Cepat rambat bunyi untuk medium pada suhu 25 C dalam tabel di bawah ini. Urutkan
                       medium dalam memindahkan gelombang bunyi dari yang paling cepat ke yang paling
                       lambat. Perkirakan berapa kali lebih cepat rambat bunyi di dalam baja dibandingkan di

                       udara?
                                                     Perpindahan Bunyi
                                                                              0
                                          Zat             Kecepatan Bunyi 25 C
                                          Udara            347 m/s
                                          Batu            3650 m/s
                                          Gabus           500 m/s
                                          Air             1498 m/s
                                          Baja            5200 m/s
                                          Kayu            3850 m/s





                   4.  Berilah kesimpulan berdasarkan percobaan cepat rambat bunyi berbagai jenis bahan
                       yang diperoleh ilmuan di atas!











                                                                                                                   17]]></page><page Index="18"><![CDATA[A. Sifat-Sifat Gelombang Bunyi




                         Sifat-sifat  gelombang  bunyi  pada  dasarnya  sama  dengan  sifat-sifat  gelombang
                    longitudinal,  yaitu  dapat  dipantulkan  (refleksi),  dibiaskan  (refraksi),  dipadukan

                    (interferensi), dilenturkan (difraksi), dan dapat diresonansikan.



                               1. Pemantulan Bunyi



                                Mengapa bunyi dalam ruang tertutup lebih keras dari ruangan terbuka? Mengapa

                    jika kita berteriak di tebing selalu ada suara yang  meniru setelahnya? Peristiwa itu terjadi

                    karena adanya pemantulan. Untuk mengetahui hal tersebut klik tombol uraian materi di

                    bawah ini!



                                                                                          Go Link

                                                                                  Macam-macam Pemantulan
                                                                                            bunyi










                                                                                 Sumber:https://www.youtube.co
                                                                                 m/watch?v=c0i80glBQpE















                                                                                                                   18]]></page><page Index="19"><![CDATA[2. Pembiasan  Bunyi


                    Mengapa petir terdengar lebih keras pada malam hari
                    daripada siang hari? lakukan Aktivitas ilmiah pada Lab

                    Mini  01  untuk  mengeksplorasi  tentang  pembiasan
                                                                              Sumber: Dokumetasi Penerbit
                    bunyi!                                                    Gambar 1.3 Pembiasan bunyi malam hari


                        Lab Mini 01

                   Klik tombol di bawah untuk memulai aktivitas ilmiah mengenai pembiasan bunyi!











                    Klik  tombol  di  bawah  untuk  memahami  lebih  lanjut  mengenai  pembiasan  gelombang

                    bunyi!



                                                                                           Go Link

                                                                                     Pembiasan bunyi











                                                                               Sumber: https://youtu.be/AtIhCS-
                                                                               9GQ8










                                                                                                                   19]]></page><page Index="20"><![CDATA[3. Interferensi Bunyi


                     Interferensi gelombang bunyi merupakan perpaduan dua buah gelombang waktu yang

               sama. Untuk mengamati adanya interferensi bunyi dari dua sumber bunyi, lakukan kegiatan
               Aktivitas ilmiah  berikut!

                       Lab Mini


                 Klik tombol di bawah untuk memulai aktivitas ilmiah mengenai interferensi bunyi!









                    Ayo Amati

                  Untuk memahami mengenai interferensi bunyi simak video di bawah ini!









                  Sumber: https://youtu.be/e58mlDUmjnc

                     Contoh Soal

                    1.  Dua buah speaker dihubungkan dengan satu AFG dan ditempatkan pada jarak 2,5 m
                        satu terhadap yang lain. Jika seorang pendengar berada pada jarak 4,04 m di depan
                        salah  satu  speaker.  Jika  cepat  rambat  bunyi  di  udara  saat  itu  348  m/s,  maka  pada

                        frekuensi berapa (antara 20-20000 Hz) bunyi akan terdengar ?
                       •  LemaH
                       •  Keras
                                                                                       A                B

                    2. Apabila  terowong  A  dan  terowong  B  mengeluarkan bunyi
                        dengan frekuensi yang sama yaitu 85 Hz. Di manakah posisi
                        Cyndi  agar  dia  dapat  mendengar  bunyi  paling  kuat
                        (interferensi maksimum)? Gambarkan!






                                                                                                                   20]]></page><page Index="21"><![CDATA[4. Pelayangan

                                Bunyi


                   Bina Critical Thingking
                    Amati Gambar di bawah!







                                            Sumber: Dokumentasi penerbit

                    Sepasang  garputala  yang  memiliki  frekuensi  yang  sama,  salah  satunya  ditempeli
                    segumpal kecil dempul sehingga frekuensinya berkurang sedikit. Apa yang terjadi ketika

                    kedua garputala digetarkan serentak? Jelaskan mengapa hal tersebut bisa terjadi?


                     Klik submit mengirim jawaban


                              Pelayangan  merupakan  fenomena  yang  menerapkan  prinsip  interferensi
                      gelombang.  Pelayangan  bunyi  didefinisikan  sebagai  peristiwa  penguatan  dan
                      pelemahan  bunyi  akibat  dari  superposisi  dua  gelombang  yang  memiliki  frekuensi
                      dengan  perbedaan  yang  relatif  kecil.  Bagaimanakah  cara  menentukan  frekuensi
                      pelayangan tersebut? Untuk mengetahuinya  simak video di bawah!



                      Ayo Amati


                    Perhatikan video di bawah ini!













                    Sumber: https://youtu.be/XaAWZram9yM














                                                                                                                   21]]></page><page Index="22"><![CDATA[Contoh Soal


                   1.  Seorang  pendengar  berdiri    di  samping  sumber  bunyi  yang  frekuensinya  684  Hz.
                      Sebuah sumber bunyi lain dengan frekuensi 676 Hz bergerak mendekati pendengar itu
                      dengan  kecepatan  3  m/s.  Bila  kecepatan  bunyi  di  udara  340  m/s,  maka  frekuensi
                      layangan yang didengar oleh pendengar itu adalah…







                   2.  Sumber  bunyi  terletak  di  antara  pengamat  dan  dinding  tegak.  Jika  sumber  bunyi
                      bergerak menjauhi dinding pemantul dengan kecepatan tetap, apakah orang tersebut
                      akan mendengar pelayangan?












                                    Go Discussion



                                    Seekor    kalelawar    pemakan     serangga    dalam
                                    kegelapan  malam  mengeluarkan  gelombang  bunyi

                                    berfrekuensi  tinggi  dan  mendeteksi  peningkatan
                                    frekuensinya  setelah  bunyi  itu  dipantulkan  oleh
                                    serangga.  Jelaskan  kemungkinan  gerak  kalelawar
                                    dan serangga pada saat itu?

                                    Klik submit untuk mengirim jawaban
                                                                                Submit


















                                                                                                                   22]]></page><page Index="23"><![CDATA[5. Difraksi Bunyi




                    Tahukah  kamu  bahwa  ketika  sedang  belajar  di  kamar,  kamu  masih  mendengar  suara
                    televisi dari ruangan sebelah? Hal ini merupakan salah satu fenomena bunyi yaitu difraksi

                    bunyi. Untuk mengetahui difraksi bunyi klik tombol uraian materi berikut!


















                                Go Discussion




                                Kamu  sedang  duduk  di  barisan  paling  belakang  sebuah
                                ruangan  besar  dan  teman  kamu  berada  di  panggung
                                meneriakkan  nada  tinggi  tepat  pada  saat  orang  di
                                sebelahnya  memukul  drum  yang  besar.  Bunyi  manakah
                                yang akan kamu dengar terlebih dahulu? Mengapa?



                                Klik submit untuk mengirim jawaban

                                                                                Submit














                                                                                                                   23]]></page><page Index="24"><![CDATA[6. Resonansi Bunyi



                        Ayo Amati

                      Perhatikan video di bawah ini!















                      Sumber:gfycat.com



                              Pada percobaan itu, hanya satu  garpu tala  yang digetarkan dengan pemukul,

                     tapi kenapa garpu tala di sebelahnya juga ikut bergetar? Sama halnya Pada musim hujan,
                     ketika  terjadi  petir  biasanya  terdengar  bunyi  guntur.  Mengapa  bunyi  guntur

                     menggetarkan kaca jendela, rumah atau benda apapun.  Mengapa peristiwa ini terjadi?

                     Nah, hal itu bisa terjadi akibat adanya resonansi bunyi. Apa itu resonansi bunyi? Ayo kita
                     cari tahu dengan membaca uraian materi.


























                                                                                                                   24]]></page><page Index="25"><![CDATA[Untuk mengetahui berapa kecepatan perambatan gelombang bunyi di udara, lakukan
                  kegiatan lab mini  berikut!

                         Lab Mini



                   Klik tombol di bawah untuk memulai akitivitas ilmiah mengenai resonansi bunyi!












                       Contoh Soal


                       Peserta  didik  SMA  melakukan  percobaan  resonansi  untuk  menentukan  Kecepatan
                       merambatnya bunyi. Siswa tersebut menggunakan garpu tala yang frekuensi alaminya
                       500  Hz.  Resonansi  kedua  terjadi  saat  kolom  udaranya  adalah  56  cm,  berapakah
                       kecepatan merambat gelombang bunyi menurut percobaan?










                                      Go Discussion


                                  Mengapa  gelombang  bunyi  tidak  dapat  mengalami

                                  polarisasi  dan  dispersi?  Menurut  pemahaman  kamu,  jika
                                  gelombang  bunyi  yang  merambat  di  udara  mengalami
                                  dispersi,  apabila  kamu  sedang  bercakap  dengan  teman
                                  dapat mendengarkan dengan jelas?

                                  Klik submit untuk mengirim jawaban
                                                                                  Submit









                                                                                                                   25]]></page><page Index="26"><![CDATA[B. EFEK DOPPLER



                 Pernahkah  kamu  perhatikan  ketika  ada  ambulans
                 datang dari kejauhan bunyi serinenya sudah terdengar

                 oleh  kita?  Ternyata  bunyi  yang  kita  dengar  berbeda

                 dengan  bunyi  serinenya.  Mengapa  demikian?  Hal  ini
                 karena  perbedaan  frekuensi  yang  didengar  dan  yang

                 dihasilkan. Keadaan ini biasa disebut efek Doppler. Apa

                 itu efek Doppler? Klik tombol di bawah untuk membaca      Sumber: zenius.com
                                                                           Gambar 1.4 Intensitas suara serini ambulans
                 uraian materi.                                            berbeda saat mendekati dan menjauhi



                                                                                        Go Link

                                                                                         Efek Doppler











                                                                               Sumber:https://www.youtube.com/watc
                                                                               h?v=I0FflRjdrZ4

                           Bina Critical Thingking


                          Apakah  efek  Doppler  juga  berlaku  untuk  gelombang  cahaya?  Jika  berlaku,

                          apakah sama dengan gelombang bunyi?





                            Klik submit mengirim jawaban












                                                                                                                   26]]></page><page Index="27"><![CDATA[Contoh Soal



                       1.  Perhatikan gambar di samping!
                          Interpretasikan maksud dari gambar tersebut!






                       2.  Sebuah  truk  bergerak  dengan  kecepatan  54  km/jam  di  belakang  sepeda  motor.

                          Pada saat truk mengeluarkan bunyi klakson dengan frekuensi 980 Hz. Pengemudi

                          sepeda  motor  membaca  spedometer  angka  72  km/jam.  Apabila  kecepatan  bunyi

                          340 m/s, maka pengemudi sepeda motor akan mendengar klakson pada frekuensi?







                       3.  Etan  mendengar  serine  mobil  polisi  yang  sedang  bergerak  mendekatinya.  Etan
                          merasakan  nada  yang  didengarnya  semakin  tinggi.  Berikan  penjelasan  mengapa

                          pak Etan dapat merasakan hal tersebut!













                                             Go Discussion


                                           Jika  mobil  ambulans  bergerak  dengan  kecepatan
                                           mendekati kamu yang diam, dibandingkan dengan
                                           mobil  ambulans  diam  dan  kamu  mendekati  mobil
                                           ambulans  dengan  kecepatan  yang  sama,  apakah
                                           bunyi yang pertama terdengar lebih tinggi daripada
                                           yang kedua? Ataukah sebaliknya!
                                                                                   Submit








                                                                                                                   27]]></page><page Index="28"><![CDATA[C.  Sumber Bunyi




                    Sumber bunyi yang akan dibahas dalam modul ini meliputi dawai atau senar, pipa organa

                    terbuka dan pipa organa tertutup.

                                 1. Senar  Dawai


                       Perhatikan gambar di bawah ini!











                        Sumber: id.yamaha.com        Sumber: alatmusik.com           Sumber: bekasiorchestra.com
                        Gitar                        Kecapi                          Biola


               Bagaimana proses terjadinya perubahan nada pada sumber bunyi tersebut? Faktor apa saja

               yang mempengaruhi frekuensi nada yang dihasilkan sumber bunyi berupa senar dawai? Untuk

               mengetahuinya bacalah dengan tekun  uraian materi di bawah ini!



                                                                        Go Link

                                                                       Percobaan Sonometer










                                                                    Sumber: https://youtu.be/IF9ySGFziuQ









                                                                                                                   28]]></page><page Index="29"><![CDATA[2. Pipa organa



                     Sebuah  gitar  menggunakan  dawai  atau  senar  untuk
               menghasilkan bunyi. Namun pada pipa organa menggunakan kolom

               udara  yang  bergetar  untuk  menghasilkan  bunyi.  Contoh  sumber

               bunyi pipa organa adalah angklung dan seruling. Pipa organa dibagi
               menjadi  dua  macam,  yaitu  pipa  organa  terbuka  dan  pipa  organa
                                                                                       Sumber: Dokumentasi penerbit
               tertutup. Untuk dapat memahami prinsip kerja pipa organa, lakukan       Gambar1.7 Seruling

               lab mini 04  di bawah ini!
                     Lab Mini 04


                 Klik tombol di bawah untuk memulai lab mini mengenai pipa organa!











               a.  Pipa organa terbuka
                    Klik tombol di bawah untuk mengetahui frekuensi yang dapat dihasilkan oleh pipa organa

                    terbuka.









               b.  Pipa organa tertutup

                    Klik tombol di bawah untuk mengetahui frekuensi yang dapat dihasilkan oleh pipa organa

                    tertutup.















                                                                                                                   29]]></page><page Index="30"><![CDATA[D. INTENSITAS DAN TARAF INTENSITAS


                       Ketika  bel  tanda  masuk  sekolah  berdering,

                    pernahkah kamu tidak mendengarnya dengan jelas?

                    Kira-kira  kenapa  hal  itu  bisa  terjadi?  kamu  sudah
                    pasti  bisa  menduga  bahwa  kamu  tidak  bisa

                    mendengar  dengan  jelas  karena  posisi  kamu  yang

                    agak  jauh  dari  bel  sebagai  sumber  bunyinya.

                    Sebaliknya jika kamu berada dekat dengan sumber
                    bunyi, tentu terdengar dengan jelas bahkan kadang

                    sampai    memekakkan       telinga.   Inilah   yang    Sumber: Dokumetasi penerbit
                                                                           Gambar 1.8 Bel sekolah yang berdering
                    dinamakan  dengan  Intensitas  Bunyi.  Untuk

                    mengetahui  konsep  intesitas  dan  taraf    intensitas
                    simak penjelasan berikut yuk!












                                                    INTENSITAS BUNYI












                                                     TARAF INTENSITAS








                                                                                                                   30]]></page><page Index="31"><![CDATA[Contoh Soal


                          1.   Tabel  di  bawah  ini  menunjukkan  hasil  pengukuran  intensitas  bunyi  dari  jarak
                              tertentu terhadap sumber bunyi
                                         Jarak (m)          Intensitas (W/m )
                                                                           2
                                             1                    128,0
                                             2                    32,0
                                             3                    14,2
                                             4                    …….

                              Dari data di atas, intensitas bunyi pada jarak ke 4 dari sumber bunyi adalah….




                           2.  Pehatikan Tabel dibawah ini!
                                    Sumber Bunyi                     Taraf Intensitas
                                    Suara Srigala mengaung       40 dB
                                    Suara serine mobil           60 dB
                                    Suara petir                  120 Db
                              Sebuah mesin truk menghasilkan taraf intensitas TI=20 dB. Agar menghasilkan
                              taraf intensitas yang sama dengan suara serine mobil maka jumlah mesin truk
                              yang diperlukan sebanyak?




                          3.  Jarak  A  ke  sumber  bunyi  adalah  2  kali  jarak  ke  B  ke  sumber  bunyi  tersebut.
                              Ilustrasikan  fenomena  ini  dengan  gambar  untuk  memperoleh  perbandingan
                              intensitas bunyi yang di terima A dan B?









                          Bina Critical Thingking


                         Sebuah  sumber  bunyi  memancarkan  bunyi  dengan  energi  yang  sama  ke  segala  arah
                         dengan  laju  perambatan  konstan.  Orang  yang  berada  10  m  dari  sumber  bunyi
                         mendengar  sumber  bunyi  tersebut.  Sesaat  kemudian,  intensitas  sumber  bunyi
                         bertambah menjadi dua kalinya. Jika ingin mendengar bunyi yang sama sebelumnya,
                         berapa jarak dia harus berada dari  sumber.


                            Klik untuk mengirim jawaban






                                                                                                                   31]]></page><page Index="32"><![CDATA[PEMANFATAAN GELOMBANG BUNYI
                              E.  PEMANFAATAN GELOMBANG BUNYI



                       Apabila kamu memikirkan pentingnya bunyi dalam hidupmu, berbargai macam pikiran

               boleh jadi muncul. Suara-suara sebagai bagian pergaulan sehari-hari dengan teman, hingar-

               bingar dan bsisingnya perkotan, kicauan burung di pedesaan, dan merdunya lagu yang kamu

               nkmati hanyalah sedikit contoh. Namun selian membuat hidup menjadi menyenangkan, bunyi

               juga  sejumlah  pemanfaat  penting.  Adapun  pemanfaatan  gelombang  bunyi  dalam teknologi
               sebagai berikut!

                1.  Bidang Kedokteran

                       Pemeriksaan bagian tubuh dalam dengan mengunakan

               gelombang  ultrasonik  disebut  dengan  USG  (ultrasonografi).

               Alat  ini  digunakan  untuk  mendektesi  bagian  dalam  tubuh,
               seperti  lever,  ginjal  dan  juga  janin  di  dalam  rahim  ibu  yang

               sedang  hamil.  Perhatikan  gambar  di  samping,  melalui
                                                                                 Sumber: Canva.com
               pemeriksaan USG, kelainan-kelainan yang terjadi dalam tubuh       Gambar1.9 mendekteksi janin
                                                                                 dalam kandungan
               manusia  akan  dianalisis  oleh  dokter.  Bagaimana  cara  kerja

               USG? Silahkan simak video di bawah ini!

                  Ayo Amati



                Perhatikan video bagaiamana cara kerja USG di bawah ini!


















                                                                                                                   32]]></page><page Index="33"><![CDATA[USG bekerja dengan cara memancarkan gelombang ultrasound  melalui sebiuah

                    transduker  dengan  media  gel.  Gel  ini  di  fomulasikan  khusus  untuk  mengirim  dan

                    memperkuat  gelombang  dengan  lebih  baik.  Kemudian  gelombang  ultrasound  tersebut

                    akan dipantukan kembali dalam bentuk  gambar di sebuah layar monitor, sehingga kita
                    dapat melihat organ-organ di monitor.

                 2.  Mengukur Kedalaman Laut

                              Manusia  memanfaatkan  gelombang  bunyi

                    yang ditembakkan ke laut untuk mengukur kedalaman
                    laut.  Ketika  mengukur  kedalaman  air  laut,  gelombang

                    ultrasonik  dipancarkan  dari  sebuah  kapal  diatas

                    permukaan air laut. Gelombang merambat di dalam air

                    sampai  ke  dasar  laut.  Kemudian  gelombang  tersebut
                    dipantulkan oleh dasar laut, gelombang ultrasonik yang

                    terpantul  akan  dideteksi  oleh  detektor  yang  ada  di   Sumber: Dokumetasi penerbit
                                                                               Gambar1.10  Gelombang  ultrasonik
                    kapal.   Jika   kecepatan    perambatan     gelombang      dapat  digunakan  untuk  mengukur
                                                                               kedalaman laut
                    ultrasonik dalam air diketahui, dengan mengukur waktu
                    yang  dibutuhkan  gelombang  saat  dikirim  dan  saat

                    diterima  kembali,  kedalaman  laut  dapat  dihitung.  Jika

                    kedalaman laut adalah s maka didapatkan:


                                                                   1
                                                             =    (   )
                                                                   2


                      Dengan :
                          =  kedalaman laut (m)
                          = kecepatan gelombang di dalam air (m/s).
                          = waktu yang diperlukan gelombang bunyi mulai dari dipancarkan sampai diterima
                           kembali oleh sumber (s).













                                                                                                                   33]]></page><page Index="34"><![CDATA[Ayo Amati

                  Perhatikan video cara kerja sonar di bawah ini!











                     Contoh Soal


                       1.  Untuk  mengukur  kedalaman  laut  digunakan  gelombang  ultrasonik.  Waktu  yang
                           dibutuhkan gelombang saat dipancarkan dan diterima kembali oleh kapal adalah
                           2,6 s. jika kecepatan gelombang ultrasonik air laut 14000 m/s, hitunglah kedalaman
                           laut tersebut!





                     Tahukah Kamu?


                    Telinga  manusia  merupakan  suatu  detektor  bunyi  dimana  telinga  memiliki  beberapa
                    bagian-bagian  dan  fungsinya.  Bagaiamana  susunan  bagian  telinga?  Serta  bagaimana
                    proses terdengarnya bunyi oleh telinga sehingga dapat suara dapat terdengar?
                    Klik untuk mengirim jawaban
                                                                                            Submit



                    Klik Link

                     Temukan informasi lanjut mengenai gelombang bunyi di:

                        •   https://www.ruangguru.com/blog/konsep-gelombang-bunyi
                        •   https://youtu.be/jil0wif5GWw
                        •   https://youtu.be/XrZlx8r-9aE
                        •   https://youtu.be/Dpx48GCzshw
                        •   https://youtu.be/UtGpDG5ie70










                                                                                                                   34]]></page><page Index="35"><![CDATA[RANGKUMAN



                   1.  Gelombang  Bunyi  adalah  gelombang  mekanik  yang  merambat  melalui
                      medium tertentu dengan arah sejajar dengan arah rambatannya.
                   2.  Cepat rambat bunyi tergantung pada mediumnya memenuhi persamaan:

                      a.  Medium gas           b. Medium Cair        c. Medium Padat

                                                                                   
                                 = √                            = √                             = √
                                                                                   
                   3.  Intensitas adalah besaran  untuk  mengukur kenyaringan  bunyi. Intensitas
                      bunyi  yaitu  energi  bunyi  yang  tiap  detik  (daya  bunyi)  yang  menembus

                      bidang setiap satuan luas permukaan secara tegak lurus.
                                                                        
                                                            =    =
                                                                             
                   4.  Taraf  intensitas  bunyi  adalah  logaritma  perbandingan  antara  intensitas
                      bunyi dengan intensitas ambang pendengaran.
                                                                           
                                                             =            
                                                                              
                      Jika terdapat beberapa sumber bunyi yang identik maka taraf

                      intensitasnya menjadi:
                                                         =      +               
                                                         
                                                                 
                      Taraf intensitas dari sebuah sumber bunyi pada jarak     dan   
                                                                                     1
                                                                                            2
                                                                                  
                                                        =      −             
                                                                
                                                        
                                                                                  
                   5.  Efek  Doppler  adalah  peristiwa  naik  atau  turunnya  frekuensi  gelombang
                      bunyi  yang  terdengar  penerima  bunyi  ketika  sumber  bunyi  bergerak
                      mendekat atau menjauh.
                                                                  ±      
                                                           =           .   
                                                                            
                                                            
                                                                  ±      










                                                                                                                   35]]></page><page Index="36"><![CDATA[Penugasan Mandiri




                    Bagaimana pemahaman kamu setelah mempelajari gelombang bunyi? Agar lebih mantap

                    lagi, kerjakan tugas mandiri dengan sungguh-sungguh, tetap semangat ya! Setelah selesai

                    mengerjakan soal-soal tugas mandiri laporkan hasilnya.







                    Jangan  lupa  kumpulkan  jawaban  kamu  dengan  cara  menekan  tombol  di  bawah  untuk

                    mengumpulkannya via Whatsapp.











                            LATIHAN SOAL




                 Silahkan kerjakan latihan soal di bawah ini!













               Setelah  mempelajari  gelombang  bunyi,  jika  kamu  punya  pertanyaan  mengenai  gelombang

               bunyi yang belum terjawab. Silahkan tanyakan  dengan klik tombol di bawah ini.










                                                                                                                   36]]></page><page Index="37"><![CDATA[Refleksi Diri

                         Setelah  kamu  mempelajari  karakteristik  gelombang  mekanik,  kamu  tentu

                    mendapatkan  manfaat.  Manfaat  yang  kamu  peroleh  di  antaranya  adalah  memahami

                    tentang gelombang bunyi. Tuliskan manfaat lain yang kamu rasakan setelah mempelajari

                    kegiatan pembelajaran 1 ini.





                    Selain itu, jawablah pertanyaan dengan klik tombol di bawah, harap jawab dengan jujur,

                    sesuai dengan kemampuan kalian.












































                                                                                                                   37]]></page><page Index="38"><![CDATA[KEGIATAN BELAJAR 2


                                                                     GELOMBANG CAHAYA





                                 KOMPETENSI DASAR


                       3.10   Menerapkan konsep dan prinsip gelombang bunyi dan cahaya dalam teknologi.

                       4.10  Melakukan  percobaan  tentang  gelombang  bunyi  dan/atau  cahaya,  berikut

                              presentasi hasil percobaan.





                                TUJUAN PMBELAJARAN


                                Diharapkan setelah mempelajari kegiatan belajar 2 ini, peserta didik mampu


                         1.  Menerapkan  konsep  dan prinsip gelombang cahaya yang meliputi  pemantulan,

                            pembiasan, dispersi, difraksi, interferensi, dan polarisasi cahaya.
                         2.  Menerapkan konsep dan prinsip cahaya dalam teknologi.

                         3.  Menunjukkan perilaku ilmiah dalam melakukan percobaan dan diskusi.





























                                                                                                                   38]]></page><page Index="39"><![CDATA[URAIAN MATERI



                        Apakah kamu pernah menyadari, pentingnya cahaya? Tanpa adanya cahaya, indera

               penglihatan kamu tidak dapat melihat benda-benda dan keadaan lingkungan. Kamu melihat

               sebuah benda karena benda tersebut memancarkan atau memantulkan cahaya ke mata.

                        Setiap  hari  kita  merasakan  pengaruh  Matahari  yang  menyinari  Bumi.  Siang  hari
               tampak  terang  tidak  seperti  malam  hari,  pakaian  basah  menjadi  kering,  dan  terasa  panas

               menyengat ketika kita berjalan di siang hari. Hal ini dikarenakan radiasi cahaya matahari dapat

               mencapai permukaan bumi. Cahaya merupakan salah satu bentuk energi yang dapat kita lihat

               dan kita rasakan pengaruhnya.
                          Cahaya  termasuk  gelombang  karena  memiliki  sifat-sifat  yang  sama  dengan

                 gelombang. Termasuk gelombang apakah cahaya itu? Mengapa  demikian? Cahaya adalah

                 gelombang elektromagnetik karena bisa merambat tanpa memerlukan medium perantara.

                 Cahaya juga merupakan gelombang transversal yang arah rambatannya tegak lurus dengan
                 arah getarnya. Pada kegiatan belajar dua ini, Kamukan belajar tentang sifat-sifat gelombang

                 cahaya meliputi pemantulan, pembiasan, dispersi, polarisasi cahaya. Silahkan Kamu pelajari

                 uraian materi tentang sifat-sifat gelombang cahaya berikut ini.

































                                                                                                                   39]]></page><page Index="40"><![CDATA[A. SIFAT-SIFAT GELOMBANG CAHAYA



                              1. Pemantulan Cahaya



                              Pasti kamu pernah bercermin? Bayangan Kamu

                       dan  bayangan  di  cermin  pasti  sama  persis,  mulai  dari

                       tinggi hingga jaraknya. Bayangan pada cermin tersebut
                       adalah contoh dari  peristiwa pemantulan cahaya. Apa

                       itu    peristiwa    pemantulan      cahaya?      Untuk

                       mengetahuinya Klik tombol di bawah ini.




                                                                              Sumber: Dokumentasi. freepik.com
                                                                              Gambar  2.1  Ilustrasi  hasil  pemantulan

                                                                              cahaya melalui cermin




                           Lab Mini

                     Klik tombol di bawah untuk memulai lab mini mengenai pemantulan cahaya!
































                                                                                                                   40]]></page><page Index="41"><![CDATA[Ditinjau dari segi arah sinar pantul atau bidang pantulnya, terdapat dua jenis pemantulan yaitu

               pemantulan  teratur,  dan  pemantulan  difusi  atau  pemantulan  baur.  Mari  kita  bahas  satu

               persatu.

                a.  Pemantulan Teratur (Specular Reflection)

                    Klik tombol untuk membuka materi pemantulan teratur.
















                b.  Pemantulan baur (Diffuse Reflection)
                    Klik tombol untuk membuka materi pemantulan baur










































                                                                                                                   41]]></page><page Index="42"><![CDATA[1)  Pembentukan Bayangan Pada Cermin Datar






                2)   Pembentukan bayangan pada cermin sferis

                    a)  Cermin cekung
                         Klik tombol di bawah ini untuk mengetahui pembentukan bayangan pada cermin

                        cekung.





                    b)  Cermin cembung

                         Klik tombol di bawah ini untuk mengetahui pembentukan bayangan pada cermin

                        cembung.





                     Bina Critical Thingking


                    Untuk  memudahkan  penentuan  letak  dan  sifat-sifat  bayangan  pada  cermin

                    cembung  dan  cekung,  digunakan  penomoran  ruang  seperti  pada  gambar  di

                    samping. Coba kalian analisis bagaimana letak dan sifat bayangan pada cermin
                    cekung dan cembung menggunakan dalil Esbach.










                     Klik submit mengirimkan jawaban










                                                                                                                   42]]></page><page Index="43"><![CDATA[2. Pembiasan Cahaya


                        Coba  Kamu  perhatikan,  terkadang  Kamu  melihat

                    genangan air di jalan raya, namun ketika mendekat, ternyata

                    tidak  genangan  air  apapun.  Itulah  yang  kita  kenal  dengan

                    istilah  fatamorgana.  Atau  ketika  kolam  renang  atau  sungai

                    yang  airnya  jernih  terlihat  seperti  dangkal,  padahal  kolam
                    renang  atau  sungai  tersebut  sebenarnya  dalam.  Peristiwa-

                    peristiwa  tersebut  merupakan  contoh  dari  pembiasan

                    cahaya. Apa itu peristiwa pembiasan cahaya? Simak uraian di
                                                                                     Sumber: Indizone.id
                    bawah ini!
                                                                                     Gambar2.2 Fatamorgana










                     Ayo Amati


                   Perhatikan video menarik berbagai fenomena tentang pembiasan cahaya cahaya berikut

                   ini!











                   Sumber: https://youtu.be/SgP_9Ws_IQQ














                                                                                                                   43]]></page><page Index="44"><![CDATA[Virtual Lab


             Cobalah simulasi pembiasan gelombang cahaya dengan mengklik tombol start di bawah ini!






             Untuk memudahkan proses simulasi silahkan download panduan simulasi di bawah ini!









                 Contoh Soal



                1.  Cahaya  datang  dari  udara  ke  kaca.  Indeks  bias  udara  =  1  dan  indeks  bias  kaca  =1,54.
                    Hitunglah  indeks  bias  relatif  kaca  terhadap  udara  dan  kecepatan  cahaya  di  kaca  kalau
                                                              8
                    kecepatan cahaya di udara  sebesar 3  × 10  m/s.





                2.  Seekor ikan berada di dasar kolam yang ke dalamanya 4 m (              =
                    4/3)  seperti  yang  nampak  pada  gambar  di  bawah  ini.  Pada
                    kedalaman  berapakah  letak  ikan  tersebut  terlihat  oleh  mata
                    pengamat dari permukaan air jika:
                          •  Ikat pengamat secara tegak lurus
                          •  Sudut antara mata dan garis normal sebesar 3



                3.  Yusuf melakukan sebuah percobaan dengan memasukkan sebatang pensil ke dalam gelas
                    berisi air. Hasil pengamatan menunjukkan bahwa pensil terlihat patah. Jelaskan mengapa
                    pensil terlihat patah!















                                                                                                                   44]]></page><page Index="45"><![CDATA[3. Dispersi Cahaya



                       Kamu  tentu  sering  sekali  melihat  pelangi.

               Warnanya  yang  beraneka  rupa  menjadi  salah  satu
               fenomena  yang  sangat  dinanti  ketika  hujan  usai  dan

               disertai  matahari  sedang  bersinar.    Tahukah  kamu,

               mengapa  warna  pelangi  selalu  sama,  yaitu  merah,

               jingga,  kuning,  hijau,  biru,  nila,  dan  ungu?  Warna
               pelangi merupakan peristiwa penguraian cahaya yang

               dikenal dengan istilah dispersi. Untuk mengetahuinya      Sumber: Dokumentasi Penerbit
                                                                         Gambar 2.3 Pelangi salah satu contoh dispersi
               klik tombol uraian berikut.                               cahaya














                   Bina Critical Thingking



                   Mengapa Compact Disk (CD) menampilkan warna pelangi saat terkena sinar matahari?







                  Klik submit mengirimkan jawaban















                                                                                                                   45]]></page><page Index="46"><![CDATA[4. Difraksi Cahaya




                        Pernahkah  Kamu  melihat  cahaya  matahari  menembus  awan?  Seperti  pada  gambar.
               Ternyata    menembusnya  cahaya  melalui  celah-celah  awan  merupakan  salah  satu  contoh
               difraksi  cahaya.  Tidak  hanya  itu  saja,  fenomena  masuknya  cahaya  melalui  celah  pintu  juga
               termasuk difraksi cahaya perhatikan gambar!












                         Sumber: Dokumentasi Unsplash               Sumber: Dokumentasi Penerbit
                        Gambar 2.4 Sinar matahari menebus celah     Gambar2.5 Cahaya pada celah pintu
                         awan

                       Kamu pernah merasakan pada jarak tertentu mata kita sulit membedakan posisi dua
                    nyala  lampu  yang  sangat  berdekatan.  Coba  kamu  perhatikan  mengapa  hal  ini  dapat

                    terjadi? Gejala ini dikarenakan diameter pupil mata kita sangat sempit. Akibatnya adalah

                    cahaya  dua  lampu  tersebut  ketika  sampai  ke  mata  kita  mengalami  difraksi.  Apakah

                    difraksi cahaya itu? Bagaimana fenomena difraksi cahaya apa terjadi? Silahkan cari tahu
                    dengan klik tombol di bawah!






























                                                                                                                   46]]></page><page Index="47"><![CDATA[Ayo Amati

                Perhatikan video menarik berbagai fenomena tentang difraksi cahaya berikut ini!















                Sumber: https://youtu.be/t6MGO9WsZIA



               Setelah mengetahui mengenai difraksi cahaya, sekarang lanjut ke rumus difraksi cahaya.

                a.  Difraksi Celah Tunggal
                      Klik tombol di bawah untuk mengetahui difraksi celah tunggal.












                b.  Difraksi Pada Kisi

                      Klik tombol di bawah untuk mengetahui difraksi pada kisi.


                                                                        KLIK
                                                                   Temukan  informasi  lanjut  mengenai  difraksi

                                                                   cahaya di:

                                                                      1. https://saintif.com/difraksi-cahaya/
                                                                      2.  http://tinsy.me/RDNauF
                                                                          https://youtu.be/Qj1JCxjlah4
                                                                      3.












                                                                                                                   47]]></page><page Index="48"><![CDATA[5. Interferensi  Cahaya




                       Pernahkah kamu melihat gelembung sabun yang tampaknya
                  berwarna-warni seperti pelangi?  Atau kamu pernah melihat pola

                  terang  gelap  dari  cahaya  saat  menyinari  celah  sempit  dengan

                  senter? Fenomena itu dapat terjadi salah satunya karena adanya

                  interferensi  cahaya.  Wah  apa  itu  interferensi  cahaya?  ayo  kita
                                                                                      Sumber: Dokumentasi penerbit
                  kenalan dulu.                                                       Gambar 2.6 warna-warni pada
                                                                                      gelembung sabun.
               a.  Interefensi celah ganda Young

                  Klik  tombol di bawah untuk mengetahui interferensi celah ganda Young.













               b.  Lapisan tipis

                  Klik  tombol di bawah untuk mengetahui interferensi pada lapisan tipis.



























                                                                                                                   48]]></page><page Index="49"><![CDATA[Ayo Amati


              Perhatikan video menarik berbagai fenomena interferensi cahaya berikut ini.















              Sumber:  https://youtu.be/RGcSllALqcQ



                 Virtual Lab



             Cobalah simulasi interferensi cahaya dengan mengklik tombol start di bawah ini.








             Untuk memudahkan proses simulasi silahkan download panduan simulasi di bawah ini













                Bina Critical Thingking


              Jika  pada  peristiwa  interferensi  dua  celah  digunakan  cahaya  polikromatik
              (cahaya  putih),  bagaimana  pada  spektrum  interferensi  yang  terjadi  pada
              layar?

              Klik submit mengirim jawaban












                                                                                                                   49]]></page><page Index="50"><![CDATA[Contoh Soal





                    1.  Ditya  melakukan  percobaan  interferensi  celah  gnada
                        dan  memperoleh  data  seperti  gambar  di  samping!
                        Hitunglah berapa Panjang gelombang elektromagnetik
                        yang digunakan oleh Ditya pada percobaan?






                    2.  Peristiwa interferensi cahaya terjadi melalui celah ganda yang lebarnya 0,4 mm. pada
                        layar  yang  berjarak  60  cm  dari  celah  teramati  pola  terang  gelap.  Jika  jarak  antara
                        terang gelap pusat berikutnya (m=1) adalah 0,3 mm, panjang gelombang cahaya yang
                        digunakan adalah





                    3.  Pengukuran panjang gelombang manakah yang lebih teliti, menggunakan fenomena
                        difraksi  dan interferensi dengan menggunakan kisi celah ganda?











                                Go Discussion



                              Dalam kehidupan sehari-hari kita dapat melihat peristiwa yang
                              berkaitan  dengan  gelombang  cahaya.  Salah  satunya  adalah
                              warna-warni pada lapisan minyak di atas air. Kaitkan peristiwa

                              tersebut dengan prinsip cahaya dan mengapa lapisan minyak di

                              atas  air  memiliki  bermacam  warna?  Coba  berikan  argumen

                              terkait pernyataan tersebut!                  Submit
                              Klik submit untuk mengirim jawaban







                                                                                                                   50]]></page><page Index="51"><![CDATA[7. Polarisasi   Cahaya




                     Pernahkah kamu menggunakan kacamata hitam? Dapatkah
               kamu membedakan intensitas atau tingkat  kecerahan  cahaya

               sebelum  dan  sesudah  menggunakan  kacamata?  Ketika

               menggunakan  kacamata,  kamu akan mendapatkan cahaya di

               sekeliling  kamu  menjadi  lebih  redup.  Kenyataan  tersebut
               terjadi karena cahaya yang mengenai mata telah terpolarisasi      Sumber: Dokumentasi penerbit
                                                                                 Gambar      2.7    Kacamata     hitam
               oleh kacamata hitam kalian. Apa itu polarisasi cahaya? Untuk      memanfaatkan        polaroid    untuk

               mengetahuinya silahkan  klik tombol di bawah ini.                 menghalangi      komponen      cahaya
                                                                                 secara horizontal.





                                                                                  KLIK

                                                                             Temukan informasi lanjut mengenai polarisasi
                                                                             pada pemantulan dan pembiasan di:

                                                                                •   http://tinsy.me/qg2nVf

                                                                                •   http://tinsy.me/c4qC53
                                                                                •   https://passinggrade.co.id/polarisasi-

                                                                                    cahaya/


                     Ayo Amati


                  Perhatikan video menarik berbagai fenomena tentang polarisasi cahaya berikut ini.











                 Sumber: https://youtu.be/t6MGO9WsZIA






                                                                                                                   51]]></page><page Index="52"><![CDATA[a.  Polarisasi karena refleksi

                       Klik tombol di bawah untuk mengetahui polarisasi karena
                                                                                           Bina Critical Thingking
                       refleksi.
                                                                                         Apa kelebihan kacamata hitam
                                                                                         polaroid  dibanding  kacamata
                                                                                         hitam biasa?
                                                                                         Klik   submit   mengirimkan
                                                                                         jawaban






                    b.  Polarisasi karena hamburan

                        Pernahkah  kamu  berpikir  mengapa  pada  siang  hari  langit

                        berwarna biru? Untuk mengetahui klik tombol di bawah  ini.






                                                                                         Sumber: Dokumentasi penerbit
                                                                                         Gambar 2.8 langit berwarna biru






                    c.  Polarisasi karena absorbsi selektif

                       Klik tombol di bawah untuk mengetahui polarisasi karena absorbsi selektif.

























                                                                                                                   52]]></page><page Index="53"><![CDATA[Virtual Lab



              Cobalah simulasi polarisasi cahaya dengan mengklik tombol start di bawah ini!






              Petunjuk: Gunakan kotak centang untuk menunjukkan satu, dua, atau tiga celah dan lihat apa yang
                 terjadi saat gelombang melewati dua atau tiga celah pada berbagai sudut. Tekan tombol di kiri bawah
              untuk memulai atau menjeda simulasi!



                  Contoh Soal




                                                                  2
                   1.  Sebuah cahaya dengan intensitas  100 w/m  ditembakkan menuju polarisator. Polarisator
                       terdiri dari 2 bagian, yaitu polarisator 1 dan polarisator 2, jika sudut    sebesar 30  ?
                                                                                              0





                   2.  Dua  keping  polarisator  disusun  sejajar  dengan  sumbu  transmisi  yang  sejajar  pula.
                       Cahaya  alami  (tak  terpolarisasi)  yang  masuk  ke  susunan  itu  mengalami  penurunan
                       intensitas sebanyak 75% jika polarisator yang kedua diputar….. derajat





                   3.  Wahyu sedang memecahkan soal mengenai polarisasi!





                       Agar intensitas cahaya yang melalui polarisator dan analisator menjadi 20% intensitas
                       mula-mula,  bantulah  Wahyu  untuk  menentukan  besar  sudut  antara  polarisator  dan
                       analisator!














                                                                                                                   53]]></page><page Index="54"><![CDATA[B.  PENERAPAN GELOMBANG CAHAYA

                                                •
                   1.  Teknologi LCD dan LED

                              LDC  (Liquid  Crystal  Display)  merupakan  bentuk

                       layar datar yang menggunakan teknologi kristal cair. LCD

                       ini memiliki dua lapisan kaca yang terpolarisasi dan saling
                       menempel.  Cairan  kristal  terletak  di  salah  satu  lapisan.

                       Kristal  cair  ini  berfungsi  melewatkan  cahaya,  agar

                       menghasilkan  gambar  pada  layar  saat  arus  listrik
                                                                                    Sumber: Dokumentasi penerbit
                       melewatinya.  Cahaya  berasal  dari  serangkaian  lampu      Gambar2.9 Penerapan LCD pada laptop

                       neon di belakang layar. Dengan lampu neon (sebagai back

                       light), gambar yang dibuat oleh kristal menjadi terlihat.

                              Sementara  itu,  LED  (Light  Emitting  Diode)

                       merupakan  perangkat  semikonduktor  yang  menghasilkan
                       cahaya ketika arus listrik melewati celah antara katoda dan

                       anoda di dalam sistem perangkat. Teknologi LED juga mulai

                       digunakan secara luas untuk keperluan penerangan umum,

                       seperti penerang di dalam atau di luar ruangan, penerangan
                       komersial, lampu dekorasi, lampu sorot, lampu panggung,       Sumber: Dokumentasi penerbit
                                                                                     Gambar 2.10 Lampu LED digunakan
                       dan lain-lain. Seiring dengan perkembangan teknologi, TV
                                                                                     untuk penerangan.
                       digital telah menggunakan teknologi televisi berlayar datar

                       yang disebut LED.
                   2.  Serat Optik


                            Serat  optik  merupakan  serat  transparan  yang
                      digunakan untuk mentransmisi cahaya, contohnya pada laser.

                      Serat optik ini juga digunakan untuk mengirim sinyal telepon

                      dan  internet.  Penggunaan  serat  optik  dapat  mempercepat
                      pengiriman  data,  karena  kecepatan  data  tersebut  bisa
                                                                                       Sumber: Dokumentasi penerbit
                      mencapai 3 × 10   /   atau setara dengan kecepatan cahaya.       Gambar 2.11 serat optik
                                       8





                                                                                                                   54]]></page><page Index="55"><![CDATA[3.  Laser
                       Laser adalah singkatan dari Light Amplification By Stimulated

                  Emission Of Radiaton. Laser adalah salah satu sumber cahaya yang

                  memancarkan  cahaya  yang  koheren.  Laser  masuk  dalam

                  kelompok cahaya monokromtik selain itu, laser juga mempunyai
                  intensitas dan tingkat ketelitian yang sangat tinggi, sehingga laser

                  sering  digunakan  dalam  berbagai  peralatan.  Laser  mulai
                                                                                       Sumber: Canva.com
                  dikembangkan pertama kali pada tahun 1960. Dalam kehidupan
                                                                                       Gambar 2.12 Laser fractional
                  sehari-hari,  laser  diterapkan  antara  lain    untuk  alat  pemutar  CD
                  atau  DVD,  pemindai  barcode  di  supermarket,  laser  printer  dan

                  diode laser.

                       Dalam  bidang  kedokteran,  laser  dimanfaatkan  untuk  pisau  bedah  dan  untuk

                  menyembuhkan  gangguan  akomodasi  mata.  Dalam  bidang  kecantikan  laser  fractional
                  adalah teknologi terbaru dari peremajaan kulit dengan menggunakan laser. Dengan teknik

                  ini, pecahan sinar laser digunakan, mengantarkan ledakan sinar kecil, tepat di kulit. Laser

                  memisahkan ikatan molekul dan menguapi sel-sel kulit yang berakibat pada pengangkatan

                  lapisan kulit.


                        Ayo Amati

                    Perhatikan video cara kerja laser fractional                 Klik
                    di bawah ini!                                           Temukan      informasi   lanjut   mengenai
                                                                            penerapan    gelombang     cahaya    dalam
                                                                            teknologi di:

                                                                                •   http://tinsy.me/CAbZbJl
                                                                                •   http://tinsy.me/MKyfAR






                    Sumber:











                                                                                                                   55]]></page><page Index="56"><![CDATA[RANGKUMAN




                   1.  Pemantulan  cahaya  adalah  pembalikan  arah  cahaya  karena  mengenai  sebuah
                       permukaan. Terdapat pemantulan teratur dan pemantulan baur.

                   2.  Pembiasan  cahaya  merupakan  peristiwa  perubahan  arah  rambat  cahaya  ketika

                       berpindah dari satu medium ke medium lain yang kerapatan optiknya berbeda.

                   3.  Pola interferensi dua celah
                       a.  Interferensi maksimum                 =    ⋋
                                                            ℓ

                                                                       1
                       b.  Interferensi minimum            = (2   − 1) ⋋
                                                         ℓ             2
                   4.  Pola interferensi lapisan tipis
                       a.  Interferensi maksimum                               1
                                                        2     cos    = (2   + 1) ⋋
                                                                               2

                       b.  Interferensi minimum         2     cos    =    ⋋

                   5.  Pola difraksi oleh celah tunggal
                       a.  Difraksi maksimum                            1
                                                            sin    = (   − ) ⋋
                                                                        2


                                                             sin    =    ⋋
                       b.  Difraksi minimum

                   6.  Polarisasi selektif oleh dua pelat polaroid
                                                      1          1
                                                                        2
                                                    =              2              
                                                        0
                                                                   0
                                                  1
                                                      2          2

                       Sudut polarisasi (   )
                                          
                                                                      1
                                                          tan    =
                                                                 
                                                                      2

                   7.  Dispersi  adalah  peristiwa  penguraian  cahaya  polikromatik  (putih)  menjadi  cahaya
                       monokromatik (merah, jingga, kuning, hijau, biru, ungu) pada prisma lewat pembiasan
                       atau pembelokan.







                                                                                                                   56]]></page><page Index="57"><![CDATA[LATIHAN SOAL



                Silahkan kerjakan latihan soal di bawah ini!














               Setelah mempelajari gelombang cahaya, jika kamu punya pertanyaan mengenai gelombang

               cahaya yang belum terjawab. Silahkan tanyakan  dengan klik tombol di bawah ini.










                          Penugasan Mandiri


                     Kerjakan tugas mandiri dengan sungguh-sungguh, setelah selesai mengerjakan silahkan

                    laporkan hasilnya.







                     Jangan  lupa kumpulkan jawaban  kamu  dengan cara menekan tombol di  bawah untuk

                     mengumpulkannya via Whatsapp.













                                                                                                                   57]]></page><page Index="58"><![CDATA[EVALUASI



                       Apabila kamu sudah memahami materi tersebut, diharapkan kamu  untuk  mengerjakan

               soal di bawah ini klik tombol di bawah ini untuk memulai soal evaluasi. Kerjakan dengan jujur

               yah.  Pilihlah  salah  satu  jawaban  yang  kamu  anggap  paling  benar.  Selamat  belajar  generasi
               muda masa depan bangsa!

















                       Refleksi Diri





               Setelah kamu mempelajari gelombang cahaya, kamu tentu mendapatkan manfaat. Manfaat
               yang  kamu  peroleh  di  antaranya  adalah  memahami  tentang  gelombang  cahaya.  Tuliskan
               manfaat lain yang kamu rasakan setelah mempelajari kegiatan pembelajaran 2 ini.







               Jawablah pertanyaan dengan klik tombol di bawah, harap jawab dengan jujur, sesuai dengan
               kemampuan kalian.

















                                                                                                                   58]]></page><page Index="59"><![CDATA[GAME EDUKATIF










































































                                                                                                                   59]]></page><page Index="60"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA





               Frederick J. Bueche, Ph.D.1999. Physics Handbook, Student Edition, Hartwell Bratt Ltd., Lud:
                        Sweden.

               Halliday. D, Resnick.R, Walker. J, 1997. Fundamental of Physics Extended, Edisi 5, John Willet

                         and Sons, Inc. Hewit.G.P, 1993.

               Kamajaya,  K  &  Wawan  P.  2016.Buku  Siswa  Aktif  Dan  Kreatif  Belajar  Fisika  Untuk  Sma/Ma

                         Kelas XI Peminatan Matematika Dan Ilmu-Ilmu Alam.
               Kanginan, Marthen. 2013. Fisika untuk SMA/MA kelas XI. Jakarta: Erlangga

               Muis Abdul . 2006. Perang Siasat Fisika Praktis, Jakarta : Kreasi Wacana.

               Nordling  C.  dan  Osterman  J.  1987.  Conceptual  Physics,  Edisi  7.  Harper  Collins  College
                         Publisher.

               Supriyati,  Y.  2019.  Buku  Pengayaan  &  Penilaian  Mozaik  Fisika  SMA/MA  Kelas  XI.  Jakarta:

                         Yudhistira

               Tipler.P, Fisika untuk Sains dan Teknik, Edisi ketiga. Jakarta : Erlangga.

               .







































                                                                                                                   60]]></page></pages></Search>